<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx14.dtd">
<tmx version="1.4">
  <header
    creationtool="Saroj TMX Maker"
    creationtoolversion="1.0"
    datatype="unknown"
    segtype="sentence"
    adminlang="EN-US"
    srclang="EN-US"
    o-tmf="TW4Win 2.0 Format"
  >
  </header>
  <body>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>English</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>Nepali</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open Data Handbook</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा पुस्तिका</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>English Version</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नेपाली संस्करण</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Introduction</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>परिचय</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Do you know exactly how much of your tax money is spent on street lights or on cancer research?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>के तपाईँलाई ठ्याक्कै थाहा छ तपाईँले तिरेको करको कति पैसा सडक बत्तिमा अथवा क्यान्सर अनुसन्धानमा खर्च गरिएको छ?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>What is the shortest, safest and most scenic bicycle route from your home to your work?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको घर देखी कार्यालय सम्मको सबै भन्दा छोटो, सुरक्षित र मनोरम प्राकृतिक दृश्य भएको साइकल रुट कुन हो?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>And what is in the air that you breathe along the way?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>र तपाईँले फेरिरहेको सास (वायु) मा के-के छ?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Where in your region will you find the best job opportunities and the highest number of fruit trees per capita?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको क्षेत्रमा कहाँ काम गर्ने उत्तम मौका पाउनुहुनेछ र कहाँ चाहिँ प्रतिव्यक्ति फलफुलका रुखको संख्या उच्चतम पाउनुहुनेछ?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When can you influence decisions about topics you deeply care about, and whom should you talk to?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले अत्यन्तै ख्याल गर्ने विषयहरूका बारेमा हुने निर्णयहरूलाई तपाईँले कहिले प्रभावित गर्न सक्ने, र यसका बारेमा तपाईँले को संग कुरा गर्ने?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>New technologies now make it possible to build the services to answer these questions automatically.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नयाँ प्रविधिहरूले अब यी प्रश्नहरूको स्वत: जवाफ दिने सेवाहरू निर्माण गर्न सम्भव बनाइदिएका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Much of the data you would need to answer these questions is generated by public bodies.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी प्रश्नहरूको उत्तर दिन तपाईँलाई आवश्यक धेरैजसो डाटाहरू सार्वजनिक निकायद्वारा उत्पादन भएका हुन्छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, often the data required is not yet available in a form which is easy to use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर, प्राय आवश्यक डाटाहरू अझैपनि सहजताका साथ प्रयोग गर्न सकिने रुपमा छैनन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This book is about how to unlock the potential of official and other information to enable new services, to improve the lives of citizens and to make government and society work better.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो पुस्तक अफिसियल लगायत अन्य सूचनाका सम्भावनालाई प्रस्फुटन गर्दै नयाँ सेवाहरू भित्र्याउने, नागरिकहरूको जीवन सुधार गर्ने र सरकार र समाज अझ राम्ररी काम गर्ने वातावरणको सिर्जना कसरी गर्ने भन्ने बारे हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The notion of open data and specifically open government data - information, public or otherwise, which anyone is free to access and reuse for any purpose - has been around for some years.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटाको अवधारणा र विशेषत: खुला सरकारी डाटा - सार्वजनिक सूचना वा अन्य, जुन जो कोहिले पनि स्वतन्त्र रुपले पहुँचका साथै जुनै उदेश्यले पनि पुनर्प्रयोग गर्न सक्छन् - बिगत केहि बर्ष देखि नै अस्तित्वमा छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In 2009 open data started to become visible in the mainstream, with various governments (such as the USA, UK, Canada and New Zealand) announcing new initiatives towards opening up their public information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सन् २००९ मा बिभिन्न सरकारले(जस्तै संयुक्त राज्य अमेरिका, बेलायत, क्यानडा र न्युजील्याण्ड) आफ्ना सार्वजनिक सूचनाहरूलाई खुलागर्ने नयाँ पहलहरूको घोषणा गरे सँगै खुला डाटा मुलधार मै देखा पर्न थालेको हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This book explains the basic concepts of &apos;open data&apos;, especially in relation to government.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो पुस्तकले विषेश गरि सरकारसंग सम्बन्धित रही &apos;खुलाडाटा&apos; का आधारभूत अवधारणाहरूका बारेमा चर्चा गर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It covers how open data creates value and can have a positive impact in many different areas.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसमा कसरी खुला डाटाले बिभिन्न क्षेत्रमा सकारात्मक प्रभाव पार्नुका साथै ती क्षेत्रमा वस्तु तथा महत्व सिर्जना गर्छ भन्ने कुरा समेटिएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In addition to exploring the background, the handbook also provides concrete information on how to produce open data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पृष्ठभूमि अन्वेषण गर्नुका साथ साथै, यस पुस्तिकाले खुला डाटा कसरी उत्पादन गर्ने बारे ठोस जानकारी पनि दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Target Audience</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>लक्षित दर्शक</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This handbook has a broad audience:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो पुस्तिकाका पाठकहरू धेरै छन्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>for those who have never heard of open data before and those who consider themselves seasoned &apos;data professionals&apos;</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पहिले खुला डाटाका बारेमा कहिल्यै नसुनेका र आफुलाई अनुभवी &quot;डाटा प्रोफेसनल&quot; मान्नेहरूका लागि।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>for civil servants and for activists</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कर्मचारी र अभियन्ताका लागि</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>for journalists and researchers</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पत्रकार र अनुसन्धानकर्ताका लागि</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>for politicians and developers</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>राजनीतिज्ञ र विकासकर्ताका (Developers) लागि</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>for data geeks and those who have never heard of an API.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा प्रेमीहरू र एपीआई (API) को बारेमा कहिल्यै केही नसुनेकाहरूका लागि।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Most of the information currently provided is focused on data held by the public sector.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हाल प्रदान गरिएका प्रायजसो जानकारीहरू सार्वजनिक निकायहरूमा रहेका डाटामा केन्द्रित छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, the authors intentions are to broaden this as time permits.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर, लेखकको मनसाय यसलाई समयले अनुमति दिए अनुरुप यसको दायरालाई अझ फराकिलो बनाउने रहेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>You are welcome to participate to help us with that effort.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हाम्रो यस प्रयासलाई मद्दत गर्न तपाईँहरूको सहभागिताको सदैव स्वागत गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This handbook is intended for those with little or no knowledge of the topic.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो हातेपुस्तिका विषयमा थोरै मात्र अथवा कुनै ज्ञान नभएकाहरूका निमित्त बनाइएको हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you do find a piece of jargon or terminology with which you aren&apos;t familiar, please see the detailed Glossary and FAQs (frequently asked questions) which can be found at the end of the handbook.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसमा तपाईँले कुनै शब्दजाल अथवा अपरिचित शब्दहरूको प्रयोग भएको पाउनुभएमा यस हातेपुस्तिकाको अन्त्यमा रहेको वृस्तृत शब्दावली अथवा FAQ (धेरै सोधिइरहिने प्रश्नहरू) हेर्नुहोला।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>What Data are You Talking About?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँ कस्ता डाटाका बारेमा कुरा गर्दै हुनुहुन्छ?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Readers may have already seen examples of the sorts of data that are or may become open - and they will see more examples below.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पाठकहरूले अगाडी नै धेरै प्रकारका डाटाका उदाहरणहरू - जुन खुलाछन् अथवा खुलाहुन सक्छन्, देखिसक्नु भएको होला र तल अझै उदाहरणहरू देख्नुहुनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, it will be useful to quickly outline what sorts of data are or could be, open - and, equally importantly, what won&apos;t be open.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तैपनि, यहाँ छिटो रूपरेखा तयार पारिएको छ कस्ता कस्ता डाटाहरू खुला हुछन् वा खुला हुन सक्छन, र उत्तिकै महत्वपूर्ण - कस्ता डाटा खुला हुदैनन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The key point is that when opening up data, the focus is on non-personal data, that is, data which does not contain information about specific.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई खुला गर्दा गैर-व्यक्तिगत डाटामा ध्यान दिनु नै मुख्य मुद्दा हो, जसमा कुनै व्यक्ति विशेषका सूचना हुँदैनन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Similarly, for some kinds of government data, national security restrictions may apply.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसै गरी, केही प्रकारका सरकारी डाटाका लागि, राष्ट्रिय सुरक्षा प्रतिबन्ध लागू हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Why Open Data?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>किन खुलाडाटा?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data, especially open government data, is a tremendous resource that is as yet largely untapped.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा, विशेष गरि खुला सरकारी डाटा, धेरै हदसम्म प्रयोग नगरिएको एकदमै ठूलो स्रोत हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Many individuals and organizations collect a broad range of different types of data in order to perform their tasks.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरै व्यक्ति र संघसंस्थाहरूले आफ्ना कार्यसञ्चालनका निमित्त वृहद प्रकारका डाटाहरू सङ्कलन गर्छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The government is particularly significant in this respect, both because of the quantity and centrality of the data it collects, but also because most of that government data is public data by law, and therefore could be made open and made available for others to use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारले सङ्कलन गर्ने डाटाको मात्रा धेरै र केन्द्रिकृित भएकाले साथै प्राय जसो सरकारि डाटा कानुनत: सार्वजनिक डाटा हुने भएकाले यस सन्दर्भमा सरकार अझ महत्वपूर्ण छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Why is that of interest?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो किन चासोको विषय किन हो त?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are many areas where we can expect open data to be of value, and where examples of how it has been used already exist.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस्तै धेरै क्षेत्र छन् जहाँ हामी खुला डाटाको महत्व हुने आशा राख्न सक्छौ र जहाँ पहिले देखिनै खुला डाटा प्रयोग गरिएका राम्रा उदाहारणहरू पनि छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are also many different groups of people and organizations who can benefit from the availability of open data, including government itself.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यहाँ धेरै विभिन्न व्यक्ति र संगठनहरू छन् जसले खुला डाटाको उपलब्धताबाट धेरै लाभ उठाउन सक्छन, जसमध्ये सरकार आफैपनि एक हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>At the same time, it is impossible to predict precisely how and where the value will be created in the future.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>संगसंगै भबिष्यमा कसरी र कहाँ सहि तरिकाले खुला डाटाको महत्व वा मुल्य बनाउन सक्छौ भन्ने कुरा को अनुमान गर्न असम्भव छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The nature of innovation is that developments often comes from unlikely places.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नवीनता को प्रकृति अनुरुप विकासक्रम अक्सर असम्भाव्य स्थानबाट आउँछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is already possible to point to a large number of areas where open government data is creating value.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला सरकारी डाटाले मूल्य र महत्व सिर्जना गर्ने क्षेत्रहरूको संख्या एकदमै ठूलो रहेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Some of these areas include:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तीमध्ये केहि क्षेत्रहरू यसप्रकार छन्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Transparency and democratic control</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पारदर्शिता र लोकतान्त्रिक नियन्त्रण</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Participation</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सहभागिता</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Self-empowerment</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्व-सशक्तिकरण</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Improved or new private products and services</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सुधारिएको वा नयाँ निजी उत्पादन र सेवा</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Innovation</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नवीनता</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Improved efficiency of government services</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारी सेवाहरूको कार्यकुशलता सुधार</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Improved effectiveness of government services</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारी सेवाहरूको प्रभावकारिता सुधार</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Impact measurement of policies</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नीतिहरूको प्रभाव मापन</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>New knowledge from combined data sources and patterns in large data volumes</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>संयुक्त डाटा स्रोतहरूबाट नयाँ ज्ञान र ठुलो मात्राका डाटामा नयाँ स्वरुपहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Example</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरण</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open government data can also help you to make better decisions in your own life or enable you to be more active in society.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यति मात्र नभएर, खुला सरकारी डाटाले तपाईँलाई आफ्नै जिवनमा पनि अझ राम्रो निर्णय गर्न मद्दत गर्नुका साथै समाजमा थप सक्रिय हुन समर्थ बनाउँछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>A woman in Denmark built findtoilet.dk, which showed all the Danish public toilets so that people she knew with bladder problems can now trust themselves to go out more again.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डेनमार्ककी एक महिलाले findtoilet.dk नामक वेबसाइट बनाइन जसले डेनमार्कका सबै सार्वजनिक सौचालयहरूका विवरण एकैठाउँमा राख्यो, यसले गर्दा ब्लाडरमा समस्या भएका नागरिकहरूलाई निर्धक्क बाहिर घुमफिर गर्न आत्मविस्वास बढ्यो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In the Netherlands, a service, vervuilingsalarm.nl, is available which warns you with a message if the air-quality in your vicinity is going to reach a self-defined threshold tomorrow.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यस्तै नेदरल्याणड्समा vervuilingsalarm.nl नामक एक सेवा छ जसले तपाईँको वरिपरिको वायु-गुणस्तर भोलिपल्ट खस्केर तपाईँले राखेको थ्रेसहोल्ड भन्दा बढि हुने भएमा तपाईँलाई सुचित गर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In New York, you can easily find out where you can walk your dog, as well as find other people who use the same parks.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यस्तै न्युयोर्कमा तपाईँले कहाँ-कहाँ आफ्नो कुकुर डुलाउन पाउनुहुन्छ साथै एउटै पार्क अरु क-कसले प्रयोग गर्छन् जस्ता जानकारी सजिलै पाउन सक्नुहुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>All these examples use open government data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी सबै उदाहरणहरूले खुला सरकारी डाटाको प्रयोग गरेका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Economically, open data is of great importance as well.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आर्थिक दृष्टिकोणबाट खुला डाटाको महत्व एकदमै वृहद रहेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Several studies have estimated the economic value of open data at several tens of billions of Euros annually in the EU alone.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बिभिन्न सोधहरूले युरोपियन युनियनमा मात्र खुला डाटाको आर्थिक मुल्य दशौँ अर्ब युरो रहेको आँकलन गरेका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>New products and companies are re-using open data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नयाँ कम्पनी र उत्पादनहरूले खुला डाटालाई पुनर्प्रयोग गरिरहेका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The Danish husetsweb.dk helps you to find ways of improving the energy efficiency of your home, including financial planning and finding builders who can do the work.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डेनमार्कको husetsweb.dk ले तपाईँलाई आफ्नो घरको उर्जा कार्यकुशलता सुधार गर्न वित्तीय योजना र काम गर्न सक्ने निर्माताहरू पत्ता लगाउने लगायतका तरिका फेला पार्न मद्दत गर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is based on re-using cadastral information and information about government subsidies, as well as the local trade register.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो कित्तानापीको जानकारी, सरकारी अनुदानको जानकारीको साथै स्थानिय व्यापार रजिस्टरको पुनर्प्रयोगमा आधारित छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Google Translate uses the enormous volume of EU documents that appear in all European languages to train the translation algorithms, thus improving its quality of service.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>गुगल ट्रान्सलेटले आफ्नो अल्गोरिदमलाई तालिम दिनका लागि युरोपियन भाषामा भएका युरोपियन युनियनका कैयौँ डकुमेन्टहरू प्रयोग गर्दछ जसले अन्तत: यसको सेवा को गुणस्तर बढाउँछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data is also of value for government itself.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा सरकार आफैँका लागि पनि महत्वको विषय हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, it can increase government efficiency.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरणका लागि यसले गर्ने सरकारको कार्यकुशलता अभिवृद्धिलाई लिन सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The Dutch Ministry of Education has published all of their education-related data online for re-use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डच शिक्षा मन्त्रालयले आफ्ना शिक्षा सम्बन्धि सम्पूर्ण डाटालाई पुनर्प्रयोगका लागि अनलाइन प्रकाशन गरेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Since then, the number of questions they receive has dropped, reducing workload and costs, and the remaining questions are now also easier for civil servants to answer because it is clear where the relevant data can be found.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तब देखि, उनिहरूले पाउने प्रश्नको संख्यामा कमि आएको छ, जसले गर्दा कार्यभार र खर्च कम भएका छन् साथै सम्बन्धित डाटा कहाँ पाइन्छ भन्ने कुरा स्पष्ट भएकाले कर्मचारीहरूलाई समेत बाँकि प्रश्नहरूको उत्तर दिन सजिलो भएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data is also making government more effective, which ultimately also reduces costs.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटाले सरकारलाई अझ प्रभावकारि बनाइरहेको छ जसले अन्तत: सरकारको खर्च घटाउँछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The Dutch department for cultural heritage is actively releasing their data and collaborating with amateur historical societies and groups such as the Wikimedia Foundation in order to execute their own tasks more effectively.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डच सांस्कृतिक सम्पदा विभागले सकृियताका साथ अाफ्ना डाटाहरू प्रकाशित गरिरहेका छन् साथै आफ्ना कार्यहरूलाई अझ प्रभावकारि बनाउन विकिमिडिया जस्ता नयाँ ऐतिहासिक समाज र समुहहरूसँग सहकार्य गरिरहेका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This not only results in improvements to the quality of their data but will also ultimately make the department smaller.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसले तिनीहरूका डाटाको गुणस्तर बढाउने मात्र नभई अन्तत: विभागलाई नै सानो बनाउनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>While there are numerous instances of the ways in which open data is already creating both social and economic value, we don&apos;t yet know what new things will become possible.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा सामाजिक र आर्थिक महत्वको विषय बनेको बिभिन्न उदाहरणहरू भएको स्थितिमा अरु के कस्ता नयाँ कुराहरू सम्भव हुनसक्छन् भनेर यकिनका साथ भन्न सकिँदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>New combinations of data can create new knowledge and insights, which can lead to whole new fields of application.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटाका नयाँ मिश्रणले नयाँ ज्ञान र अन्तरदृष्टिको सिर्जना गर्छन् जसले यसको विलकुलै नयाँ प्रयोगका क्षेत्रतिर डोर्याउछन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>We have seen this in the past, for example when Dr. Snow discovered the relationship between drinking water pollution and cholera in London in the 19th century, by combining data about cholera deaths with the location of water wells.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हामिले पहिले नै यस्तो देखिसकेका छौँ, उदाहरणका लागि डा. स्नोले लण्डनमा १९औँ शताब्दिमा हैजाले भएको मृत्युको डाटा र पानिको मुहानको स्थानको डाटा संयोजन गरेर खानेपानि, प्रदुषण र हैजाको सम्बन्ध पत्ता लगाए।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This led to the building of London&apos;s sewage systems, and hugely improved the general health of the population.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसलाई आधार मान्दै लण्डनमा ढल प्रणालिको विकास भयो जसले नागरिकहरूको साधारण स्वास्थ्यमा बृहद् सुधार आयो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>We are likely to see such developments happening again as unexpected insights flow from the combination of different open data sets.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बिभिन्न खुला डाटासेटहरूको मिश्रणले अनपेक्षित अंतर्दृष्टिको प्रवाह गर्ने भएकाले फेरि पनि हामीले यस्ता विकासक्रमहरू देख्ने प्रवल सम्भावना छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This untapped potential can be unleashed if we turn public government data into open data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि हामीले सार्वजनिक सरकारी डाटालाई खुला डाटामा परिणत गर्ने हो भने यी अप्रयुक्त सम्भावनाहरू प्रस्फुटित हुनेछन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This will only happen, however, if it is really open, i.e. if there are no restrictions (legal, financial or technological) to its reuse by others.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो तबमात्र सम्भव छ जब डाटा साँच्चै खुला हुन्छन्, खुला जहाँ त्यसको पुनर्प्रयोगमा कुनै रोकतोक(कानुनी, आर्थिक वा प्राविधिक) हुने छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Every restriction will exclude people from re-using the public data, and make it harder to find valuable ways of doing that.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हरेक रोकतोकले आम जनताला‌ई सार्वजनिक डाटाको पुनर्प्रयोगमा सामेल हुनबाट बञ्चित गर्छन् साथै त्यसो गर्ने उपायहरू अवलम्वन गर्न कठिन बनाउँछन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For the potential to be realized, public data needs to be open data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटाको सम्भाव्यतालाई महसुस गर्न सार्वजनिक डाटा खुला डाटा हुनु पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>What is Open?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला भनेको के ?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This handbook is about open data - but what exactly is open data? For our purposes, open data is as defined by the Open Definition:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो पुस्तिका खुला डाटाको बारेमा हो - तर वास्तवमा खुला के हो? हाम्रो प्रयोग को लागि खुलाडाटाको परिभाषा खुलापरिभाषाले गरेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data is data that can be freely used, re-used and redistributed by anyone - subject only, at most, to the requirement to attribute and sharealike.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा खुलेर प्रयोग, पुनः प्रयोग र जोकोहि द्वारा पुनः वितरण गर्न सकिने डाटा हो - बढिमा मुल श्रोत उल्लेख गर्ने र मुल श्रोत जसरि नै वितरण हुनुपर्ने गरि।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>To summarize the most important.,The full Open Definition gives precise details as to what this means.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सबैभन्दा महत्त्वपूर्ण संक्षेपत प्रस्तुत गर्न, पूर्ण खुला परिभाषाले सटीक विवरण र त्यसको मतलब दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Availability and Access: the data must be available as a whole and at no more than a reasonable reproduction cost, preferably by downloading over the internet.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उपलब्धता र पहुँच: डाटा पुरा उपलब्ध हुनु पर्दछ, पुनर्उत्पादन मुल्य भन्दा बढि लिइनुहुन्न र इन्टरनेटबाट डाउनलोड गर्नुलाई प्राथमिकता दिइनुपर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The data must also be available in a convenient and modifiable form.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा सजिलो र परिमार्जन गर्न मिल्ने गरि उपलब्ध हुनु पर्दछ </seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Reuse and Redistribution: the data must be provided under terms that permit reuse and redistribution including the intermixing with other datasets.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पुन:प्रयोग र पुनर्वितरण: डाटा पुनप्रयोग, पुनर्वितरण र अरु संकलित डाटाहरू संग मिसाउन मिल्नेगरि अनुमति दिने सर्तहरू अन्तर्गत प्रदान गरिनु पर्दछ </seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Universal Participation: everyone must be able to use, re-use and redistribute - there should be no discrimination against fields of endeavor or against persons or groups.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विश्वव्यापी सहभागिता: सबैले प्रयोग, पुनर्प्रयोग र पुनर्वितरण गर्न पाउनु पर्नेछ र कसैको कामको पृष्ठभुमि वा कुनै व्यक्ति वा समूहलाई कुनै किसिमको भेदभाव हुनुहुन्न।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, &apos;non-commercial&apos; restrictions that would prevent &apos;commercial&apos; use, or restrictions of use for certain purposes (e.g. only in education), are not allowed.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जस्तै &apos;गैर-व्यावसायिक&apos; रोक्न भनेर &apos;व्यावसायिक&apos; प्रयोग प्रतिबन्ध लागउने, केहि उद्देश्य को लागि प्रतिबन्ध लगाउने उदहारणमा “शिक्षा लागि मात्र“ भन्ने हुनुहुन्न।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you&apos;re wondering why it is so important to be clear about what open means and why this definition is used, there&apos;s a simple answer: interoperability.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो किनधेरै महत्त्वपूर्ण छ, खुला भन्नाले के हो र किन खुलापरिभाषा प्रयोग भयो, भन्ने कुरा स्पष्ट गर्न चाहनु हुन्छ र सोच्दै हुनुन्छ भने यसको सरल जबाफ अन्तरसंक्रियता हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Interoperability denotes the ability of diverse systems and organizations to work together (inter-operate).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>इन्टरअपेराबिलिटीले विविध प्रणाली र संस्थाहरूको सँगै काम गर्न सक्ने क्षमता जनाउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In this case, it is the ability to interoperate - or intermix - different datasets.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस मामिलामा भिन्न डाटासेटहरू समाबेश गर्न सक्ने क्षमता छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Interoperability is important because it allows for different components to work together.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>इन्टरअपेराबिलिटी महत्त्वपूर्ण छ किनभने एसले भिन्न तत्वहरूलाई मिलेर काम गर्नको लागि अनुमति दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This ability to componentize and to &apos;plug together&apos; components is essential to building large, complex systems.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो “सँगै मिश्रण” गर्न सक्ने क्षमताले गर्दा  ठूलो र जटिल प्रणाली निर्माण गर्न आवश्यक पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Without interoperability, this becomes near impossible — as evidenced in the most famous myth of the Tower of Babel where the (in)ability to communicate (to interoperate) resulted in the complete breakdown of the tower-building effort.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जुन इन्टरअपेराबिलिटी बिना असम्भव जस्तै हुन्छ - प्रमाणितको लागि बाबेल टावरको सबै भन्दा प्रसिद्ध मिथक जहाँ कुराकानी गर्न नसक्ने क्षमताको कारणले धरहरा - निर्माणको सबै प्रयास पूर्ण रुपमा बिग्रन जान्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>We face a similar situation with regard to data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हामी डाटाको मामिलामा यस्तै परिस्थितिको धेरै सामना गर्छौ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The core of a &quot;commons&quot; of data (or code) is that one piece of &quot;open&quot; material contained therein can be freely intermixed with other &quot;open&quot; material.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा (वा कोड) को एउटा मुख्य सिधान्त यो हो कि यदी कुनै डाटाको टुक्रा “खुल्ला” छ भने त्यसमा समावेश भएको सामग्री खुलेर अन्य “खुल्ला” सामाग्री सँग मिसाउन सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This interoperability is absolutely key to realizing the main practical benefits of &quot;openness&quot;: the dramatically enhanced ability to combine different datasets together and thereby to develop more and better products and services (these benefits are discussed in more detail in the section on &apos;why&apos; open data).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो इन्टरअपेराबिलिटी &quot;खुलापन&quot; को एउटा महत्वपूर्ण मुख्य महसुस गर्न सकिने व्यावहारिक लाभ हो: नाटकीय रुपमा विभिन्न डाटासेटहरूको संयोजन गरेर थप राम्रो उत्पादन र सेवाको लागि विकास गर्न सकिन्छ(यी लाभहरू खुला डाटा किन भन्ने खण्डमा थप छलफल गरेको छ।) ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Providing a clear definition of openness ensures that when you get two open datasets from two different sources, you will be able to combine them together, and it ensures that we avoid our own &apos;tower of babel&apos;: lots of datasets but little or no ability to combine them together into the larger systems where the real value lies.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुलापन स्पष्ट परिभाषा प्रदानले एउटा कुरा सुनिश्चित गर्दछ यदि तपाईँले दुई फरक स्रोतबाट दुई खुला डाटासेट प्राप्त गर्नुभयो भने, तपाईँ तिनीहरूलाई सँगै संयोजन गर्न सक्नुहुन्छ, र आफ्नो &apos;बाबेल टावर&apos; बाट जोगिन कुरा सुनिश्चित गर्न सक्नुहुन्छ: सानो सानो धेरै डाटासेट तर ठूलो प्रणालीमा डाटालाई सँगै संयोजन गर्न क्षमता जहाँ डाटाको वास्तविक मूल्य हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>How to Open up Data</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई कसरी खुला बनाउने</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This section forms the core of this handbook.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो खण्ड यस पुस्तिकाको मुख्य भाग हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It gives concrete, detailed advice on how data holders can open up data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो खण्डले कसरी डाटा होल्डरहरूले डाटालाई खुला गर्न सक्दछन भन्ने बारेमा ठोस, बिस्तृत सल्लाह दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>We&apos;ll go through the basics, but also cover the pitfalls.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हामी साधारण बाट सुरु गर्नेछौ तर गार्हो कुरालाई पनि समावेश गर्नेछौ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Lastly, we will discuss the more subtle issues that can arise.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अन्तमा हामी अरु परिआउन सक्ने सुक्ष्म मुद्दाहरूको बारेमा छलफल गर्नेछौ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are three key rules we recommend following when opening up data:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा खुला गर्नका लागि हामी निम्न तिन प्रमुख नियमहरू सिफारिश गर्छौ:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Keep it simple.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरल राख्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Start out small, simple and fast.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सानो, सरल र छिटो सुरु गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There is no requirement that every dataset must be made open right now.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यहाँ हरेक डाटासेट अहिलेनै खुला गरिनु पर्छ भन्ने जरुरी छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Starting out by opening up just one dataset, or even one part of a large dataset is fine -- of course, the more datasets you can open up the better.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सुरुमा एउटा डाटासेट खुला गरेर सुरुवात गर्नुहोस् अथवा एउटा ठूलो डाटासेटको एक भाग खुला गर्नुहोस् र जति धेरै डाटासेटहरू तपाईँले खुला गर्नुभयो त्यतिनै राम्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Remember this is about innovation.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सम्झनुहोस् कि यो नविनता को बारेमा हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Moving as rapidly as possible is good because it means you can build momentum and learn from experience -- innovation is as much about failure as success and not every dataset will be useful.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिब्र गतिमा अघि बढ्दा सकेसम्म राम्रो हुन्छ किनभने तपाईँले यसबाट अघि बढ्नका लागि गति प्राप्त प्राप्त गनुहुन्छ र अनुभव बाट सिक्न सक्नुहुन्छ - नविनता भनेको सफलता साथ साथै असफलता पनि हो र सबै डाटासेटहरू प्रयोगमा नआउन सक्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Engage early and engage often.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>समयमानै र अक्सर सामेल हुनुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Engage with actual and potential users and re-users of the data as early and as often as you can, be they citizens, businesses or developers.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वास्तविक, सम्भावित र डाटाको पुन:प्रयोगकर्ताहरूसंग प्रारम्भिक रूपमा अक्सर सामेल हुनुहोस्, तिनीहरू नागरिक, ब्यापारी वा डेभलोपर हुनसक्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This will ensure that the next iteration of your service is as relevant as it can be.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसले तपाईँको सेवाको अर्को पुनरावृत्ति सान्दर्भिक छ भनेर सुनिश्चित गर्नेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is essential to bear in mind that much of the data will not reach ultimate users directly, but rather via &apos;infomediaries&apos;.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो कुरा बुझ्न जरुरी छ कि धेरैजसो डाटाहरू परम प्रयोगकर्ता समक्ष सिधै भन्दा पनि सुचानाकर्मी&apos; को मध्यम बाट पुग्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These are the people who take the data and transform or remix it to be presented.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी व्यक्तिहरूले डाटा लिन्छन र डाटालाई प्रस्तुत गर्न सकिने ढङ्गमा परिवर्तन गर्दछन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, most of us don&apos;t want or need a large database of GPS coordinates, we would much prefer a map.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरनका लागि हामीहरू धेरैजसो GPS निर्देशांकको डाटाबेस भन्दा नक्सामा रुची राक्छौ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Thus, engage with infomediaries first.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तसर्थ, सर्वप्रथम सुचानाकर्मीहरू सँग संलग्न हुनुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They will re-use and repurpose the material.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिनीहरूले सामानको पुन:प्रयोग र उद्देश्य परिवर्तन गर्नेछन ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Address common fears and misunderstandings.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>साधारण डरहरू र गलत अर्थहरूलाई सम्बोधन गर्नुहोस् ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This is especially important if you are working with or within large institutions such as government.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि तपाईँ विशेष गरी कुनै ठूलो सस्था जस्तै सरकार संग वा सरकार भित्र काम गर्नुहुदैछ भने यो धेरै महत्वपुर्ण हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When opening up data you will encounter plenty of questions and fears.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा खुला गर्दाखेरी धेरै प्रश्नहरू र डरहरूको सामना गर्नुपर्ने हुनसक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is important to (a) identify the most important ones and (b) address them at as early a stage as possible.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो निम्न कुराहरूको लागि महत्वपुर्ण छ: (क) सबैभन्दा महत्वपुर्णहरूको पहिचान गर्नुहोस् र (ख) सकेसम्म तिनीहरूलाई प्रारम्भिक रुपमा सम्बोधन गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are four main steps in making data open, each of which will be covered in detail below.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई खुला बनाउने चार मुख्य तरिकाहरू छन् र हरेक तरिकाको बिस्तृत विवरण तल समेटिएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These are in very approximate order - many of the steps can be done simultaneously.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी धेरै तरिकाहरू अनुमानित क्रममा छन् र धेरैजसो तरिकाहरूलाई एकसाथ लैजान सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Choose your dataset(s).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटासेट(हरू) छनौट गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Choose the dataset(s) you plan to make open.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले खुला बनाउन चाहनुभएको डाटासेट(हरू) छनौट गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Keep in mind that you can (and may need to) return to this step if you encounter problems at a later stage.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ख्याल गर्नुहोस् कि यदि तपाईँलाई अगाडिको कुनै भागमा समस्यापरेको खण्डमा तपाईँ यो भागमा फिर्ता आउन सक्नुहुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Apply an open license.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला लाइसेन्स लागू गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Determine what intellectual property rights exist in the data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटामा कस्तो बौद्धिक सम्पत्तिको अधिकार छ निर्धारण गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Apply a suitable &apos;open&apos; license that licenses all of these rights and supports the definition of openness discussed in the section above on &apos;What Is Open Data&apos;</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी सबै अधिकार र माथिको “खुला डाटा के हो” भन्ने खण्डको छलफललाई समर्थन गर्ने उपयुक्त खुला लाइसेन्स लागू गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>NB: if you can&apos;t do this go back to step 1 and try a different dataset.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि तपाईँले यो गर्न सक्नुभएन भने खण्ड १ मा फिर्ता जानुहोस् र अर्को भिन्न डाटासेट छान्नहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Make the data available - in bulk and in a useful format.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विस्तार र उपयोगी ढाँचामा डाटा उपलब्ध गरनुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>You may also wish to consider alternative ways of making it available such as via an API.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँ चाहानु हुन्छ भने API (ए.पि.आई) जस्ता वैकल्पिक तरिका बाट पनि डाटा उपलब्ध गराउन सक्नु हुनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Make it discoverable - post on the web and perhaps organize a central catalog to list your open datasets.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पत्ता लगाउन सकिने बनाउनुहोस्, वेबमा राख्नुहोस् र सम्भवत एउटा केद्रीय सुची बनाई आफ्नो खुला डाटासंग्रह संगठित गर्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Choose Dataset(s)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटासेट(हरू) छनौट</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Choosing the dataset(s) you plan to make open is the first step – though remember that the whole process of opening up data is iterative and you can return to this step if you encounter problems later on.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले खुला बनाउन चाहनुभएको डाटासेट(हरू) छनौट गर्ने काम पहिलो प्रक्रिया हो तर ख्याल गर्नुहोस् कि यदि तपाईँलाई अगाडिको कुनै भागमा समस्यापरेको खण्डमा तपाईँ यो भागमा फिर्ता आउन सक्नुहुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you already know exactly what dataset(s) you plan to open up you can move straight on to the next section.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि तपाईँलाई ठ्याक्कै थाहा छ कि कुन डाटासेट तपाईँले खुला गर्न खोजिरख्नु भएको छ भने तपाईँ सिधै अगाडिको खण्डमा जान सक्नुहुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, in many cases, especially for large institutions, choosing which datasets to focus on is a challenge.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर धेरै जसो, विशेष गरी ठुलो संस्थाको सन्दर्भमा डाटासेट छनौट गरेर त्यसमा ध्यान केन्द्रित गर्नु चुनौतीपूर्ण हुनसक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>How should one proceed in this case?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस सन्दर्भमा कसरी अगाडि बढ्न सकिन्छ?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Creating this list should be a quick process that identifies which datasets could be made open to start with.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कुन डाटासेट खुला गरेर सुरुवात गर्ने हो त्यसको पहिचान गर्न सक्नु पर्दछ र त्यसको सूची सिर्जना छिटो प्रक्रियामा गर्नुपर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There will be time at later stages to check in detail whether each dataset is suitable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रत्येक डाटा सेट उपयुक्त छ कि छैन भनेर विस्तार जाँच गर्न पछिको चरणहरूमा समय हुनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There is no requirement to create a comprehensive list of your datasets.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको डाटा सेट एक व्यापक सूची सिर्जना गर्न कुनै आवश्यकता छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The main point to bear in mind is whether it is feasible to publish this data at all (whether openly or otherwise) - see this previous section.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>दिमागमा राख्नुपर्ने मुख्य कुरा यो सबै यो डाटा प्रकाशित गर्न (खुल्लमखुलावा अन्य) सम्भाव्य छ कि छैन भनेर हो - अघिल्लो खण्ड हेर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Asking the community</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>समुदायलाई सोध्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>We recommend that you ask the community in the first instance.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सर्वप्रथम हामी समुदायलाई सोध्न सुझाव दिन्छौं।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>That is the people who will be accessing and using the data, as they are likely to have a good understanding of which data could be valuable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ती व्यक्तिहरू जो डाटाको पहुँच मा छन् र उपयोग गर्दछन्, तिनीहरूलाई कुन डाटा महत्व पूर्ण छ त्यसको बारेमा ज्ञान हुन् जरुरी छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Prepare a short-list of potential datasets that you would like feedback on.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले प्रतिक्रिया दिन चाहनुभएको तयारी सम्भावित डाटासेटहरूको एक छोटो सूची तयार गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is not essential that this list concurs with your expectations, the main intention is to get a feel for the demand.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एसको मुख्य आशय मांगको महसुस गराउनु हो त्यसैले त्यो सूची  तपाईँको आशा संग मेल खान्छ खादैन जरुरी छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This could be based on other countries&apos; open data catalogs.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो अन्य देशहरूको खुला डाटा सूचीमा आधारित हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Create a request for comment.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सुझावका लागि अनुरोध गर्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Publicise your request with a webpage.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेबपेज मार्फत अनुरोध सार्वजनिक गर्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Make sure that it is possible to access the request through its own URL.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसको आफ्नै URL मार्फत अनुरोध पहुँच गर्न सम्भव छ भनेर निश्चित गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>That way, when shared via social media, the request can be easily found.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसरी, सामाजिक मिडिया मार्फत साझेदारी गर्दा, अनुरोध सजिलै पाउन सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Provide easy ways to submit responses.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रतिक्रियाहरू पेश गर्न सजिलो तरिका प्रदान गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Avoid requiring registration, as it reduces the number of responses.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>दर्तालाई आवश्यक नबनाउनुहोस किनभने येसले प्रतिक्रियाहरूको सङ्ख्या कम गराउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Circulate the request to relevant mailing lists, forums and individuals, pointing back to the main webpage.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>मुख्य वेब पेजमा फिर्ता आउने गरी सान्दर्भिक पत्राचार सूची, फोरम र व्यक्तिहरूलाई निरन्तर अनुरोध गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Run a consultation event.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>लागतको आधार </seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Make sure you run it at a convenient time where the average business person, data wrangler and official can attend.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कार्यक्रम औसत व्यपारी, डाटामा काम गर्ने व्यक्तिहरू र अरु अधिकारीहरूले भाग लिन सक्ने गरी एक निश्चित समयमा संचालन गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Ask a politician to speak on your agency&apos;s behalf.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको एजेन्सीको तर्फबाट बोल्नका लागि एकजना राजनितिज्ञलाई अनुरोध गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data is very likely to be part of a wider policy of increasing access to government information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा सरकारी जानकारीहरूको पहुँच वृद्धि को लागि एक व्यापक नीति हुने धेरै सम्भावना छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Cost basis</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>लागत आधार</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>How much money do agencies spend on the collection and maintenance of data that they hold? If they spend a great deal on a particular set of data, then it is highly likely that others would like to access it.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एजेन्सीहरूले तिनिहरूसंग भएको डाटाहरूको सङ्ग्रह र मर्मतमा कति पैसा खर्च गर्दछन? यदि तिनीहरूले एक बिशेष डाटा सेटमा ध्यान पुर्याए भने त्यो डाटा अरु व्यक्तिहरूले उपयोग गर्न सक्ने अत्यधिक सम्भावना हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This argument may be fairly susceptible to concerns of free riding.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो तर्क स्वतन्त्रताको पारिभाषा दिन सक्षम छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The question you will need to respond to is, &quot;Why should other people get information for free that is so expensive?&quot;.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले प्रतिक्रिया दिनुपर्ने प्रश्न यो हो कि “किन अन्य मनिसहरूले निःशुल्क जानकारीहरू महंगोमा प्राप्त गर्नुपरेको छ ?”।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The answer is that the expense is absorbed by the public sector to perform a particular function.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो प्रश्नको जवाफ यो होकी यो खर्च सर्वजनिक क्षेत्रद्वारा एक विशेष समारोह गर्न भनेर अवशोषित हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The cost of sending that data, once it has been collected, to a third party is approximately nothing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा एक पटक सङ्कलन गरि सकेपछि तेस्रो पक्षलाई पठाउन लाग्ने खर्च लगभग न्यून हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Therefore, they should be charged nothing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसैले, तिनीहरूलाई केही चार्ज गर्नुहुदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Ease of release</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जारी गर्न सजिलो</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Sometimes, rather than deciding which data would be most valuable, it could be useful to take a look at which data is easiest to get into the public&apos;s hands.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कहिलेकाही कुन डाटा सबैभन्दा मुल्यवान छ भन्दा पनि कुन डाटाचै सर्वजनिक जनताको हातसम्म पुर्याउन सजिलो छ त्यो विचार गर्नुपर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Small, easy releases can act as the catalyst for larger behavioral change within organizations.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सानो, सजिलो विज्ञप्तिले एउटा संगठन भित्र व्यवहारिक परिवर्तन ल्याउनका लागि उत्प्रेरकको काम गर्न सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Be careful with this approach, however.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर यो दृष्टिकोणबाट सावधान रहनुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It may be the case that these small releases are of so little value that nothing is built from them.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी साना विज्ञप्तिहरू कम महत्वको हुन सक्छन तिबाट केहि पनि निर्माण गर्न सकिदैन भन्ने मामला आउन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If this occurs, faith in the entire project could be undermined.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि त्यसो भएको खण्डमा, सम्पूर्ण परियोजनाको विश्वास फितलो हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Observe peers</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सहयोगीहरूको विश्लेषण</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data is a growing movement.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा एउटा बढ्दो कदम हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are likely to be many people in your area who understand what other areas are doing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको क्षेत्रमा धेरै व्यक्तिहरू हुन सक्छन जसलाई अन्य क्षेत्रहरूले के गरिरहेका छन् त्यसको बारेमा जानकारी छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Formulate a list on the basis of what those agencies are doing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ती एजेन्सीहरूले के गरिरहेका छन् त्यसको आधारमा सूची तयार गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Apply an Open License (Legal Openness)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला लाइसेन्स प्रयोग गर्नुहोस् (कानूनी खुलापन)</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In most jurisdictions, there are intellectual property rights in data that prevent third-parties from using, reusing and redistributing data without explicit permission.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरैजसो न्यायालयहरूमा डाटामा बौद्धिक सम्पत्तिको अधिकार हुन्छ जसले गर्दा तेस्रो पक्षले स्पष्ट अनुमति बिना डाटाको प्रयोग, पुन:प्रयोग र पुन:वितरण गर्न निषेध हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Even in places where the existence of rights is uncertain, it is important to apply for a license simply for the sake of clarity.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्पष्टताको खातिर भएपनि ति ठाउँहरू जहाँ आधिकारको अस्तित्व अनिश्चित छ त्यहाँ लाइसेन्स लागू गर्न महत्त्वपूर्ण छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Thus, if you are planning to make your data available you should put a license on it – and if you want your data to be open this is even more important.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसैले, यदि तपाईँले आफ्नो डाटा उपलब्ध गराउने योजना बनाईराख्नु भएको छ भने त्यसमा तपाईँले लाइसेन्स राख्नुपर्दछ र यदि तपाईँले डाटालाई खुला बनाउन चाहनुहुन्छ भने यो अझ महत्वपूर्ण हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>What licenses can you use? We recommend that for &apos;open&apos; data you use one of the licenses conformant with the Open Definition and marked as suitable for data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँ कुन लाइसेन्स प्रयोग गर्न सक्नुहुन्छ? हामी खुला डाटाको लागि खुला परिभाषासंग उपयुक्त हुने र डाटाको लागि उचित हुने लाइसेन्स प्रयोग गर्ने सुझाव दिन्छौ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This list (along with instructions for usage) can be found at: http://opendefinition.org/licenses/</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो सूची (प्रयोगको लागि निर्देशन सहित) निम्न स्थानमा प्राप्त गर्न सकिन्छ: http://opendefinition.org/licenses/</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Conformant Licenses</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सम्बन्धित लाइसेन्सहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The following licenses are conformant with the principles set forth in the Open Definition.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>निम्न लाइसेन्सहरू खुला परिभाषा को सिद्धान्त सँग अनुकूल लाइसेन्सहरू हुन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Domain = Domain of application, i.e. what type of material this license should/can be applied to.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डोमेन = डोमेनको आवेदन, अर्थात् कस्तो कस्तो प्रकारको सामाग्रीमा यो लाइसेन्स लागू गर्न सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Note if you are looking for an open license for software, please see Open Source Definition conformant licenses.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नोट: यधी तपाईँ सफ्टवेयरको लागि खुला लाइसेन्स खोजी राख्न भएको हो भनी, कृपया यस्मा हेर्नुहोस्: http://opensource.org/licenses/</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>BY = requires attribution</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>BY = विशेषण आवश्यकता</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>SA = require share-alike</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>SA = समान-साझेदारी आवश्यक</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Recommended conformant licenses</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सिफारिस गरिएको सम्बन्धित लाइसेन्सहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These licenses conform to the Open Definition and are:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी लाइसेन्सहरू खुलापरिभाषा आनुरुप हुन्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Reusable: Not specific to an organization or jurisdiction.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पुनप्रयोग: संस्था वा निर्णयाधिकारलाई विशेष छैन ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Compatible: Must be compatible with at least one of GPL-3.0+, CC-BY-SA-4.0, and ODbL-1.0.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उपयुक्त: GPL-3.0+ (जी. पी. एल. ३.० +), CC-BY-SA-4.0 ( सी सी.बाइ.सा-४.०), र ODbL-1.0 (ओं.डी.बि.एल-१.०) मध्ये कुनै एउटा संग मेल खाने हुनु पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Permissive/attribution-only licenses must be compatible with all 3 of the aforementioned licenses, and at least one of Apache-2.0, CC-BY-4.0, and ODC-BY-1.0.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अनुमोदक / विशेषण लाइसेन्सहरू माथि उल्लेखित सबै ३ लाइसेन्सहरूसँग मिल्ने हुनुपर्दछ र कम्तिमा Apache-2.0 (अपाचे-२.०), CC-BY-4.0 (सीसी-बाई-४.०), र ODC-BY-1.0 (ओडीसी -बाई-१.०) मध्ये एक हुनुपर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Current: Widely used and generally considered best practice by a broad spectrum of projects and actors within the domains of applicability of the license.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वर्तमान: व्यापक प्रयोग र साधारणतय लागु लाइसेन्स को डोमेन भित्र रहेर परियोजनाहरू र कार्यक तत्वहरूको बारेमा छलफल गर्ने श्रीन्खला राम्रो अभ्यास हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Other conformant licenses</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अरु सम्बन्धित लाइसेन्सहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These licenses conform to the Open Definition, but do not meet reusability or compatibility requirements for recommended licenses, or have been superseded by newer license versions or newer licenses with similar use cases, or are little-used.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी लाइसेन्स खुला परिभाषाको अनुरूप हो, तर सिफारिस लाइसेन्सको लागि उपयोगिता र अनुकूलता आवश्यकताहरू पूरा गर्दैन, वा नयाँ लाइसेन्स संस्करण द्वारा सुपरसिडेट गरिएको छ, वा यस्तै प्रयोगको अवस्थामा नयाँ लाइसेन्स, वा थोरै - प्रयोग गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These licenses may be reasonable for the particular organization they were crafted for to use, or to use for legacy reasons.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी लाइसेन्स विशेष संगठनको प्रयोग गर्नको लागि बनाइएको र उचित हुन सक्छ, वा पैतृक कारण प्रयोग गर्न सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Projects outside such contexts are strongly advised to use a recommended conformant license from the list above.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>परियोजनाहरू जुन यस्तो सन्दर्भ भन्दा बाहिर छ तिनीहरूको लागि माथिको सूचीबाट सिफारिस सम्बन्धित लाइसेन्स प्रयोग गर्न सल्लाह गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Make Data Available (Technical Openness)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई प्राविधिक रुपमा उपलब्ध तथा खुला कसरी बनाउने?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data needs to be technically open as well as legally open.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटा प्राविधिक तथा कानुनी रूपमा खुला हुन आवश्यक छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Specifically, the data needs to be available in bulk in a machine-readable format.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विशेष गरी, डाटा एकै चोटि डाउनलोड गर्न मिल्ने र मेशीनले बुझ्ने शैलीमा उपलब्ध हुन जरुरी छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Available</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उपलब्ध</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Data should be priced at no more than a reasonable cost of reproduction, preferably as a free download from the Internet.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटाको मूल्य पून उत्पादन भन्दा धेरै तोकिनु हुदैन, इन्टरनेट बाट डाउनलोड गर्न सकिने प्राथमिकता हुनुपर्द छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This pricing model is achieved because your agency should not undertake any cost when it provides data for use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो मूल्य निर्धारण मोडेल हासिल गरिन्छ किनभने तपाईँको एजेन्सीले डाटा प्रदान गर्दा कुनै पनि लागत उतरदायित्व लिनु हुँदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In bulk</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एक मुस्ठ</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The data should be available as a complete set.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा एकमुस्ठ रुपमा उपलब्ध हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you have a register which is collected under the statute, the entire register should be available for download.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि तपाईँले दर्ताहरू कुनै बिधान अनुसार सङ्कलन गर्नुभएको छ भने सम्पूर्ण दर्ताहरू डाउनलोडको लागि उपलब्ध हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>A web API or similar service may also be very useful, but they are not substitutes for bulk access.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेब ए पी आई अथवा उस्तै सेवाहरू पनि धेरै उपयोगी हुन् सक्छन् तर ठुलो मात्रमा उपयोगी हुन सक्दैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In an open, machine-readable format</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला तथा मेसिनले बुझ्ने ढाँचामा</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Re-use of data held by the public sector should not be subject to patent restrictions.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सार्वजनिक क्षेत्रद्वारा पुन:प्रयोग गरिएको डाटाको प्याटेन्टमा प्रतिबन्ध लगाउन हुँदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>More importantly, making sure that you are providing machine-readable formats allows for greatest re-use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अधिक महत्वपूर्ण कुरा, तपाईँले पक्का गर्नुपर्दछ कि तपाईँले मेसिनले बुझ्ने स्वरूपमा प्रदान गर्नुहुदैछ जुनले ठूलो मात्रामा पुन प्रयोगको लागि अनुमति दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>To illustrate this, consider statistics published as PDF (Portable Document Format) documents, often used for high-quality printing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो चित्रण गर्न, विचार गर्नुहोस् की तथ्यांकहरू पीडीएफ (पोर्टेबल डोकुमेन्ट फरमेट) कागजातहरू मार्फत प्रकाशित गरिन्छ र अक्सर उच्च गुणवत्ता मुद्रण लागि प्रयोग गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>While these statistics can be read by humans, they are very hard for a computer to use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जबकि यी तथ्याङ्कहरू मानिसहरूले सजिलै पढ्न सक्छन, तर तिनीहरूलाई कम्प्युटरले प्रयोग गर्न को लागि धेरै कठिन छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This greatly limits the ability for others to re-use that data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसले अरुलाई त्यो डाटा पुन:प्रयोग गर्नेको लागि क्षमता सीमित गर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Here are a few policies that will be of great benefit:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ठूलो लाभ हुनसक्ने केही नीतिहरू:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Keep it simple,</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरल रुपमा राख्नुहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Move fast</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>छिटो सार्न</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Be pragmatic.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>व्यावहारिक हुनहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In particular, it is better to give out raw data now than perfect data in six months&apos; time.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खासगरी यो कच्चा डाटा अहिले दिन भन्दा छ महिनाको अवधिमा पूर्ण डाटा दिदा राम्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are many different ways to make data available to others.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा अरूलाई उपलब्ध गराउने विभिन्न तरिकाहरू छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The most natural in the Internet age is an online publication.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>इन्टरनेटको युगमा सबैभन्दा प्राकृतिक उपाय अनलाइन प्रकाशन हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are many variations to this model.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस मोडेलमा थुप्रै विविधताहरू छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>At its most basic, agencies make their data available via their websites and a central catalog directs visitors to the appropriate source.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सबभन्दा आधारभूत रुपमा, एजेन्सीहरूले आफ्नो वेबसाईट मार्फत डाटा उपलब्ध गराउछन् र एक केन्द्रीय सूचीले आगन्तुकहरूलाई उपयुक्त स्रोततिर जान निर्देशन दिन्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, there are alternatives.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर, अरु विकल्पहरू छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When connectivity is limited or the size of the data extremely large, distribution via other formats can be warranted.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जडान सीमित छ वा डाटा अत्यन्तै ठूलो आकारको छ भने अन्य स्वरुप मार्फत वितरणलाई मन्जुरी दिन सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This section will also discuss alternatives, which can act to keep prices very low.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो खण्डमा मूल्यहरू कम राख्न मद्दत गर्ने विकल्पहरूको बारेमा पनि छलफल हुनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Online methods</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अनलाइन विधिहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Via your existing website</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको अवस्थित वेबसाइट मार्फत</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The system which will be most familiar to your web content team is to provide files for download from webpages.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफ्नो वेब सामग्री टोलीलाई सबैभन्दा परिचित हुने प्रणाली बाट फाइल डाउनलोडको लागि वेब पृष्ठ मार्फत प्रदान गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Just as you currently provide access to discussion documents, data files are perfectly happy to be made available this way.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हाल जसरी तपाईँले छलफलका कागजातहरूको पहुँच प्रदान गर्नुभएको छ, यसले गर्दा डाटा फाइलहरू पूर्ण रुपले सन्तुस्ट छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>One difficulty with this approach is that it is very difficult for an outsider to discover where to find updated information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो दृष्टिकोणको कठिनाई के हो भन्दा गुटदेखि बाहिरको व्यक्तिलाई अपडेट गरिएको जानकारी कहाँ छ भनेर पत्ता लगाउन गार्हो पर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This option places some burden on the people creating tools with your data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो विकल्प तपाईँको डाटाबाट उपकरण सिर्जना गर्ने मानिसहरूलाई बोझ हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Via 3rd party sites</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कुनै तेस्रो पक्ष साइटहरू मार्फत</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Many repositories have become hubs of data in particular fields.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरै भण्डारहरू विशेष क्षेत्रहरूमा डाटाको हब भएका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, pachube.com is designed to connect people with sensors to those who wish to access data from them.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरणका लागि pachube.com सेन्सर भएका मानिसहरूका लागि डिजाइन गरिएको हो जसबाट तिनीहरूले डाटाको पहुँच चाहन्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Sites like Infochimps.com and Talis.com allow public sector agencies to store massive quantities of data for free.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>Infochimps.com र Talis.com जस्ता साईटहरूले सार्वजनिक क्षेत्रका एजेन्सीहरूलाइ निःशुल्क रुपमा डाटाको विशाल मात्रा भण्डारण गर्न अनुमति दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Third party sites can be very useful.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तेस्रो पक्ष साइटहरू धेरै उपयोगी हुन सक्छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The main reason for this is that they have already pooled together a community of interested people and other sets of data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसको मुख्य कारण तिनीहरूले पहिले नै इच्छुक मानिसहरू र अन्य डाटाका सेटहरूलाई एकै समुदाय सँगै बाधेर राखेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When your data is part of these platforms, a type of positive compound interest is created.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जब तपाईँको डाटा यी मञ्चहरूको भाग हुन्छ तब सकारात्मक प्रभावको चासो सिर्जना गरिएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Wholesale data platforms already provide the infrastructure which can support the demand.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>थोक डाटा मञ्चहरूले पहिले नै मांग खेप्न सक्ने पूर्वाधार प्रदान गरिदिएका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They often provide analytics and usage information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिनीहरूले अक्सर विश्लेषण र उपयोग जानकारी प्रदान गर्दछन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For public sector agencies, they are generally free.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सार्वजनिक क्षेत्रको निकायहरूको लागि निःशुल्क गरिएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These platforms can have two costs.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यी मञ्चहरूमा दुई प्रकारका लागत हुन सक्छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The first is independence.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पहिलो स्वतन्त्रता हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Your agency needs to be able to yield control to others.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको एजेन्सी अरूलाई नियन्त्रण गर्न सक्षम हुन आवश्यक छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This is often politically, legally or operationally difficult.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अक्सर यो राजनीतिक, कानुनी वा कार्यात्मक रुपमा गाह्रो छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The second cost may be openness.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>दोस्रो लागत खुलापन हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Ensure that your data platform is agnostic about who can access it.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको डाटा मञ्च कसले पहुँच गर्न सक्छन् भनेर सुनिश्चितगर्न जरुरी छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Software developers and scientists use many operating systems, from smartphones to supercomputers.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्मार्टफोन देखि सुपरकम्प्युटरसम्म सफ्टवेर डेभलोपर र बैज्ञानिकहरूले धेरै प्रकारका अपरेटिइङ्ग सिस्टमहरू प्रयोग गर्दछन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They should all be able to access the data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिनीहरू सबै डाटा पहुँच गर्न सक्षम हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Via FTP servers</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एफ टी पी (FTP) सर्भर मार्फत</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>A less fashionable method for providing access to files is via the File Transfer Protocol (FTP).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>फाइलहरू पहुँच प्रदान लागि कम सुशील विधि फाइल स्थानान्तरण प्रोटोकल (एफटीपी) हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This may be suitable if your audience is technical, such as software developers and scientists.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको दर्शकहरू सफ्टवेयर डेभलोपर र वैज्ञानिकहरू जस्ता प्राविधिक क्षेत्रका व्यक्तिहरू हुन् भने यो उपयुक्त हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The FTP system works in place of HTTP, but is specifically designed to support file transfers.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो एफ टी पी (FTP) प्रणाली एच टी टी पी (HTTP) को ठाउँमा काम गर्छ तर विशेषगरि  फाइल स्थानान्तरणलाई समर्थन गर्न डिजाइन गरिएको हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>FTP has fallen out of favor.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एफटीपी अहिले आएर सबैको अनुमोदन बाहिर परेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Rather than providing a website, looking through an FTP server is much like looking through folders on a computer.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेबसाइट प्रदान गर्नु भन्दा एक FTP सर्भर मार्फत पहुँच पाउनु भनेको कम्प्युटरमा फोल्डरहरू देखे जस्तै हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Therefore, even though it is fit for purpose, there is far less capacity for web development firms to charge for customization.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तसर्थ यो प्रणाली उद्देश्य पुरा गर्नका लागि फिट छ तापनि त्यहाँ अनुकूलन चार्ज गर्नका लागि वेब विकास कम्पनीहरूको क्षमता कम छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>As torrents</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>Torrents का रूपमा</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>BitTorrent is a system which has become familiar to policy makers because of its association with copyright infringement.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रतिलिपि आधिकार उल्लङ्घनसँग गासिएको हुनाले पनि बिट टोरेन्ट प्रणाली निर्माण गर्न सरकार परिचितनै छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>BitTorrent uses files called torrents, which work by splitting the cost of distributing files between all of the people accessing those files.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बिट टोरेन्टले टोरेन्ट ढाँचाहरू प्रयोग गर्छ, जसले गर्दा एउटा ठुलो फाइललै सानो सानो टुक्रा बिभाजन गरेर प्रयोगकर्तालै बाढ्न सजिलो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Instead of servers becoming overloaded, the supply increases with the demand increases.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एसले गर्दा डाटा शेयर गर्नका लागि प्रयोग भएको कम्प्युटर सर्भरको भार कम हुन्छ र वितरणको काम पनि राम्रो संग हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This is the reason that this system is so successful for sharing movies.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसै कारणले गर्दा पनि इन्टरनेटमा फिल्महरू वितरण गर्नको लागि यसको प्रयोग धेरै गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is a wonderfully efficient way to distribute very large volumes of data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो ठुलो र धेरै मात्रामा डाटा इन्टरनेटमा शेयर गर्ने एक भरपर्दो माध्यम हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>As an API</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>API का रूपमा</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Data can be published via an Application Programming Interface (API).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई एप्लिकेसन प्रोगामिङ् इन्टरफेस (Application Programming Interface) को रुपमा पनि पप्रकाशित गर्न सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These interfaces have become very popular.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो तरिका छोटो समयमा नै लोकप्रिय भएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They allow programmers to select specific portions of the data, rather than providing all of the data in bulk as a large file.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो इन्टरफेसले कम्पुटर प्रोगामरहरू लाई एकै चोटी सबैलाई डाटा नभएर, डाटाको सानो र महत्त्वपूर्ण अंशलाई चयन गर्न दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>APIs are typically connected to a database which is being updated in real-time.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एप्लिकेसन प्रोगामिङ्  इन्टरफेस (API) सीधा डाटा भएको डाटाबेस सँग जडान हुन्छ जुन प्रयोग गरेको वास्तविक समयमा नै अद्यावधिक हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This means that making information available via an API can ensure that it is up to date.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो कारणले गर्द पनि API प्रयोग बाट वास्तविक र राम्रो डाटा पाउने कुरा पक्का हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Publishing raw data in bulk should be the primary concern of all open data initiatives.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कच्चा डाटालाई एकमुष्ठ रुपमा उपलब्ध र प्रकासन गराउनुनै खुला डाटामा हुने पहलको मुख्य चासो हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are a number of costs to providing an API:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ए पी आइ (API) मार्फत डाटा प्रदान गर्न निम्न किसिमका लागत छन्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The price.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसको मूल्य।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They require much more development and maintenance than providing files.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>फाइलहरू प्रदान गर्नुको तुलनामा यसलाई  धेरै विकास र मर्मतको आवश्यकता हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The expectations.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आशाहरू।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In order to foster a community of users behind the system, it is important to provide certainty.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रयोगकर्ता र समुदायमा यसको बढावा गर्न,पहिले यसको निश्चयता प्रदान गर्न जरुरी छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When things go wrong, you will be expected to incur the costs of fixing them.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>केहि गल्ति भएको खण्डमा तेस्को मर्मत गर्नको लागि लागतको आशा गरिनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Access to bulk data ensures that:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एक्मुस्ठ डाटाको पहुँचबाट सुनिश्चित हुने कुराहरू:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There is no dependency on the original provider of the data, meaning that if a restructure or budget cycle changes the situation, the data are still available.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसमा डाटाको मूल प्रदायक सँग कुनै निर्भरता हुदैन, मतलब यदि कुनै कारणले अथवा बजेटमा भएको परिवर्तनले यसलाई कुनै असर पार्दैन र डाटा अझै उपलब्ध हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Anyone else can obtain a copy and redistribute it.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अरु कसैले यसको वितरण र प्रतिलिपि प्राप्त गर्न सक्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This reduces the cost of distribution away from the source agency and means that there is no single point of failure.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg> यसले गर्दा स्रोत एजेन्सीलाई वितरण लागत कम गर्न सहायता गर्दछ र विफलता हुने कारणहरू काम गर्दछ</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Others can develop their own services using the data, because they have certainty that the data will not be taken away from them.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जो कसैले पनि डाटाको प्रयोग गरेर आफ्नो सेवाहरू विकास गर्न सक्दछन्, किनभने तिनीहरू लै थाहा छ कि डाटा तिनिहरूबाट टाढा लगिने छैन भनेर।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Providing data in bulk allows others to use the data beyond its original purposes.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा एकमुस्ट प्रदान गर्यो भने यसबाट अरुले मूल उद्देश्य भन्दा पनि बाहेक कम गर्न सक्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Make data discoverable</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई पत्ता लगाउन सजिलो बनाउनुहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open data is nothing without users.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रयोगकर्ता बिना खुला डाटाको कुनै महत्व छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>You need to be able to make sure that people can find the source material.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रयोगकर्ताले स्रोत, सामाग्री पाउन सकिराखेको छन् भनेर तपाईँले निश्चित गर्न आवश्यक छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This section will cover different approaches.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो खण्डले यसको विभिन्न् दृष्टिकोणहरू लाई समेट्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The most important thing is to provide a neutral space which can overcome both inter-agency politics and future budget cycles.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सबैभन्दा महत्त्वपूर्ण कुरा, परस्पर-एजेन्सी र भविष्यको बजेट चक्र हटाउनको लागि तटस्थ स्थान प्रदान गर्न पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Jurisdictional borders, whether sectoral or geographical, can make cooperation difficult.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>दुबै किसिमको निर्णयाधिकार सिमानाहरू चाहे त्यो क्षेत्रीय होस् अथवा भौगोलिक, तिनीहरूले आपसी सहयोगमा कठिनता निम्त्याउन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, there are significant benefits in joining forces.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर, शामिल भएमा धेरै महत्वपूर्ण लाभ पनि लिन सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The easier it is for outsiders to discover data, the faster new and useful tools will be built.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बाहिरी व्यक्तिहरूलाई डाटा पत्ता लगाउन सहज हुनेछ अनि नयाँ र उपयोगी उपकरण पनि निर्माण गर्न सकिन्छा।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are a number of tools which are live on the web that are specifically designed to make data more discoverable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई सहज बनाउनको लागि इन्टरनेटमा बिभिन्न किसिमकाका उपकरणहरू उपलब्ध छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Existing tools</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अवस्थित उपकरण</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are a number of tools which are live on the web that are specifically designed to make data more discoverable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटालाई सहज बनाउनको लागि इन्टरनेटमा बिभिन्न किसिमकाका उपकरणहरू उपलब्ध छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>One of the most prominent is the DataHub and is a catalog and data store for datasets from around the world.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सबैभन्दा धेरै प्रयोग हुने एउटा उपकरण भनेको डाटाहब (DataHub) हो र यो बिश्व भरिको डाटाहरूलाई सूचीकरण र स्टोर गर्नको लागि प्रयोग गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The site makes it easy for individuals and organizations to publish material and for data users to find material they need.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो साईटले व्यक्तिहरू र संगठनहरूलाई आफु सँग भएको सामाग्री इन्टरनेटमा प्रकाशित र चाहिएको बेलामा फेला पार्न मद्दत गर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In addition, there are dozens of specialist catalogs for different sectors and places.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>साथै, विभिन्न क्षेत्रहरू र स्थानहरूको लागि इन्टरनेटमा दर्जनौं विशेष सूचीहरू पाउन सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Many scientific communities have created a catalog system for their fields, as data are often required for publication.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरैजसो वैज्ञानिक समुदायले आफ्नो क्षेत्रहरूको लागि आआफ्नै सूची प्रणालीको सिर्जना गरेका छन् किनभने डाटा प्रकाशनको लागि यो आवश्यकनै पर्न आउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For government</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारका लागि</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>As it has emerged, orthodox practice is for a lead agency to create a catalog for the government&apos;s data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आजभोलि धेरै ठाउँमा देखा परेको रूढिवादी अभ्यास, जसमा एउटा नेतृत्व एजेन्सीले सरकारको डाटाको लागि आफैले एउटा सूचीको सिर्जना गरिदिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When establishing a catalog, try to create some structure which allows many departments to easily keep their own information current.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सूचीको स्थापना गर्दा, सूचीको संरचना सरल बनाउन पर्दछ जो धेरै विभागले सजिलै प्रयोग र आफ्नै वर्तमान जानकारी राख्न सक्ने हुन पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Resist the urge to build the software to support the catalog from scratch.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सूचीको समर्थन गर्न तपाईँले सुरु देखिनै सफ्टवेयरको निर्माण गर्न पनि आवश्यक पर्दैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are free and open source software solutions (such as CKAN) which have been adopted by many governments already.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>इन्टरनेटमा हामी पहिलेनै बनेको खुला तथा स्वतन्त्र सफ्टवेरहरू पाउन सक्छौ, उदाहरणको लागि सी क्यान (CKAN) जुन धेरै देशका सरकारहरूले प्रयोग गरिसकेका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>As such, investing in another platform may not be needed.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसैले अरु कुनै नया बनाउनको लागि खर्च गर्न आवश्यक छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are a few things that most open data catalogs miss.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला डाटाको सूची बनाउदा ध्यान राख्नुपर्ने  केही कुराहरू छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Your programme could consider the following:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफ्नो कार्यक्रममा निम्न विचारहरू सामेल गर्नुहोस्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Providing an avenue to allow the private and community sectors to add their data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सूचीमा निजी र सामुदायिक क्षेत्रलाई आफ्नो डाटा सामेल गर्न एउटा छुट्टै  बाटो प्रदान गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It may be worthwhile to think of the catalog as the region&apos;s catalog, rather than the regional government&apos;s.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सूचीमा सरकारी कार्यालको मात्र नभएर सबै ठाउँको डाटालै समावेश गर्न पाए राम्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Facilitating improvement of the data by allowing derivatives of datasets to be cataloged.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटासेटको डाटा सुधार गर्न डाटासेटको व्युत्पन्न सूचीको अनुमति दिने।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, someone may geocode addresses and may wish to share those results with everybody.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरणका लागि, कसैले ठेगाना जीओकोड गर्छ भने उसले आफ्नो परिणाम आफ्नो इच्छा अनुसार सबै सँग शेयर गर्न सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you only allow single versions of datasets, these improvements remain hidden.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि शेयर गर्ने अनुमति दिएन भने डाटामा भएका नयाँ सुधारहरू लुक्न सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Be tolerant of your data appearing elsewhere.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफ्नो डाटालै अरु धेरै ठाउँमा देख्ने बानी बसाल्नुहोस ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>That is, content is likely to be duplicated to communities of interest.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>किनभने सामुदायिक चासोको कारणले तपाईँको डाटा अरुले पनि चलाउने छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you have river level monitoring data available, then your data may appear in a catalog for hydrologists.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि तपाईँ सँग धेरै डाटा छन् भने, तपाईँको डाटा अरु धेरै सूचीमा देखिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Ensure that access is equitable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सबैको पहुँच बराबर छ वा छैन पक्का पार्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Try to avoid creating a privileged level of access for officials or tenured researchers as this will undermine community participation and engagement.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अनुसन्धानकर्ताहरू र अधिकारीहरूलाई मात्रै डाटा धेरै प्रयोग गर्ने सुअवसर नदिनुहोस्, यसले सामुदायिक सहभागिता र संलग्नता घटाउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For civil society</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नागरिक समाजका लागि</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Be willing to create a supplementary catalog for non-official data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>गैर-सरकारी डाटा का लागि एक पूरक सूचीको सिर्जना गर्न इच्छुक हुनुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is very rare for governments to associate with unofficial or non-authoritative sources.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारले धेरै कम मात्रै अनौपचारिक वा गैर-प्रामाणिक स्रोतहरूसँग मिलेर काम गर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Officials have often gone to great expense to ensure that there will not be political embarrassment or other harm caused by misuse or over-reliance on data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अधिकारीहरू धेरैजसो राजनीतिक असजिलोपन नहोस् वा डाटाको दुरुपयोग र निर्धक्कताले धेरै हानि नहोस् भनेर धेरै मात्रामा खर्च गर्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Moreover, governments are unlikely to be willing to support activities that mesh their information with information from businesses.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसबाहेक, सरकार आफ्नो जानकारी तलमाथि हुने कुनै किसिमको गतिविधिहरूलाई समर्थन गर्न इच्छुक हुदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Governments are rightfully skeptical of profit motives.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारले मुनाफाको मनसाय राख्दैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Therefore, an independent catalog for community groups, businesses and others may be warranted.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसैले, सामुदायिक समूह, व्यवसाय र अरू कसैको आफ्नो स्वतन्त्र सूची पनि प्राधिकरण हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Following Up</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>माथि निम्न</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>So I&apos;ve Opened Up Some Data, Now What?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले केही डाटा खुला गर्नुभयो, अब के गर्ने?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>We&apos;ve looked at how to make government information legally and technically reusable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>हामीले सरकारले जानकारी कसरी कानुनी रूपमा र प्राविधिक रुपमा पुन प्रयोग गर्न सकिन्छ हेर्यौ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The next step is to encourage others to make use of that data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अब हाम्रो अर्को चरण भनेको अरुलाई त्यो डाटा प्रयोग गर्न प्रोत्साहन गर्नु हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This section looks at additional things which can be done to promote data reuse.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो खण्डमा तपाईँले डाटाको पुन प्रयोग कसरी बढाउन सकिन्छ भन्ने अतिरिक्त कुरा पाउनुहुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Tell the world!</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>संसारलाई भन्नुहोस्!</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>First and foremost, make sure that you promote the fact that you&apos;ve embarked on a campaign to promote open data in your area of responsibility.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पहिलो र प्रमुख, आफ्नो जिम्मेवारी क्षेत्रमा खुला डाटाको तथ्यलाई सकेसम्म प्रचार निश्चित गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If you open up a bunch of datasets, it&apos;s definitely worth spending a bit of time to make sure that people know (or at least can find out) that you&apos;ve done so.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि तपाईँले अलि भए पनि डाटासेटहरूलाई खुला गर्नु भएको छ भने, आफ्नो थोरै समय प्रयोग गरेर निश्चित मानिसहरूलाई मैले यस्तो गरेको छु भनेर थाहा दिनुनै राम्रो हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In addition to things like press releases, announcements on your website, and so on, you may consider:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>साथै प्रेस विज्ञप्ति जस्तै कुराहरू, आफ्नो वेबसाइटमा घोषणाहरू, र अरुमा, सूचीबद्ध विचारहरूको प्रयोग गर्न सकिन्छ:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Contacting prominent organisations or individuals who work/are interested in this area.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस क्षेत्रमा रुचि र काम भएका प्रमुख संगठन वा व्यक्तिहरूलाई सम्पर्क गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Contacting relevant mailing lists or social networking groups</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सान्दर्भिक पत्राचार सूचीमा वा सामाजिक सञ्जाल समूहमा सम्पर्क गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Directly contacting prospective users who you know may be interested in this data</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँलाई थाहा भएको डाटामा रुचि हुनसक्ने सम्भावित प्रयोगकर्ताहरूलाई सिधै सम्पर्क गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Understanding your audience</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको दर्शकलाई बुझ्नेहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Like all public communication, engaging with the data community needs to be targeted.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सार्वजनिक संचार जस्तै, डाटा समुदायसँग पनि संलग्नता लक्षित हुन आवश्यक पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Like all stakeholder groups, the right message can be wasted if it is directed to the wrong area.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सबै शेयरहोल्डर समूह जस्तै, यदि सही सन्देश गलत क्षेत्रमा निर्देशित भएमा त्यसले गल्ति निम्त्याउन सक्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Digital communities tend to be very willing to share new information, yet they very rapidly consume it.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डिजिटल समुदाय नयाँ जानकारी साझेदारी गर्न धेरै इच्छुक हुन्छन, तर तिनीहरू धेरै तीव्र गतिमा यसलाई खपत पनि गर्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Write as if your messages will be skimmed over, rather than critically examined in-depth.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>गहन छलफल गर्नु भन्दा आफ्नो सन्देशलाई सररर हेरेर लेख्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Members of the tech community are less likely than the general public to use MS Windows.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रविधि समुदायको सदस्यहरू एमएस विन्डोज प्रयोग गर्ने सामान्य मान्छे भन्दा फरक हुन्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This means that you should not save documents in MS Office formats which can be read offline.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसको मतलब यदि तपाईँले अफलाइन पढ्न सक्ने कागजातलाई एम एस अफिसको ढाँचामा राख्नु हुदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are two reasons for this:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसको लागि दुई कारण छन्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The first is that those documents will be less accessible.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पहिलो कारण ती कागजात थोरै पहुँचमा हुनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Rather than the document you see on your screen, readers may see an imperfect copy from an alternative.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले आफ्नो स्क्रिनमा देख्नु भएको कागजात भन्दा पाठकहरूले अर्कै त्रुटिपूर्ण प्रतिलिपि देख्न सक्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Secondly, your agency sends an implicit message that you are unwilling to take a step towards developers.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>दोश्रो कारण, तपाईँलाई आफ्नो एजेन्सीले निहित सन्देश पठाउँछ जसले तपाईँलाई डेभलोपर बन्न अनिच्छुक बनाउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Instead, you show that you are expecting the technology community to come to you.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बरु, तपाईँ आफै देखाउनुहोस कि प्रविधि समुदाय तपाईँ सँग मिल्न आउछ भनेर तपाईँले आशा राख्नुभएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Post your material on third-party sites</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तेस्रो-पक्षको साइटमा आफ्नो सामाग्री पोस्ट गर्नुहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Many blogs have created a large readership in specialized topic areas.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरै ब्लगहरूले विभिन्न विषयहरूको क्षेत्रमा धेरै पाठकहरू सिर्जना गरेका छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It may be worthwhile adding an article about your initiative on their site.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफ्नो पहल बारे तिनीहरूको साइटमा एउटा लेख थप्दा सार्थक हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These can be mutually beneficial.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसबाट दुवै पक्षलाई परस्पर लाभदायक हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>You receive more interest and they receive a free blog post in their topic area.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँको पनि रुचि बढ्दछ र अनि तिनीहरूले मिल्दो शिर्षक मा सितैमा लेख पाउदछन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Making your communications more social-media friendly</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सामाजिक सञ्जालमा आफ्नो संचार थप अनुकूल बनाउनेहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It&apos;s unrealistic to expect that officials should spend long periods of time engaging with social media.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अधिकारीहरूले सामाजिक सन्जाल संलग्नताका समयलाई लामो बनाउन पर्छ भन्ने कुरा अलि अव्यावहारिक लाग्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, there are several things that you can do to make sure that your content can be easily shared between technical users.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर आफ्नो सामग्री सजिलै प्राविधिक प्रयोगकर्ताहरू बिच साझेदारी गर्न सक्ने धेरै कुराहरू छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Some tips:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>केहि सुझावहरू:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Provide unique pages for each piece of content</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रत्येक टुक्रा सामग्रीको लागि भिन्न पृष्ठ प्रदान गर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When a message is shared with others, the recipient of the referral will be looking for the relevant content quickly.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जब तपाईँले अरुलाई आफ्नो सन्देश दिनुहुन्छ, त्यसपछि त्यो प्राप्तकर्तlले त्यस्तै खालको अरु सान्दर्भिक सामग्री हेर्न र खोज्न थाल्दछन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Avoid making people download your press releases</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>मान्छेलाई आफ्नो पत्राचार विज्ञप्ति डाउनलोड गर्न नदिनुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Press releases are fine.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रेस विज्ञप्ति राम्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They are concise messages about a particular point.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिनीहरू एक विशेष विषयको बारेमा संक्षिप्त सन्देश हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, if you require people to download the content and for it to open outside of a web browser, then fewer people will read it.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तथापि, सामग्री डाउनलोड गर्ने र सामाग्री वेब ब्राउजर को बाहिर मात्र  खोल्न मिल्ने भएमा, सामाग्री थोरै मानिसहरूले मात्र पढ्ने छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Search engines are less likely to index the content.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सर्च इन्जिनहरूले पनि त्यस्तो सामग्रीहरूलाई धेरै महत्तो दिदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>People are less likely to click to download.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>थोरै मानिसहरूले डाउनलोड गर्न सक्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Consider using an Open license for your content</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफ्नो सामग्रीको लागि खुला लाइसेन्स प्रयोग गर्नुहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Social media</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सामाजिक सञ्जाल</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It&apos;s inefficient for cash-strapped agencies to spend hours on social media sites.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पैसा कमाउन खोलिएको एजेन्सीहरूले घण्टौँ सामाजिक मिडिया साइटमा खर्च गर्ने कुरा अलि सवाविक नहोला </seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The most significant way that your voice can be heard through these fora is by making sure that blog posts are easily shareable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर आफ्नो ब्लगहरू सजिलोसँग शेयर गर्न मिल्ने बनाएर त्यसबाट हाम्रो अवाज धेरैलै सुनाउन सकिन्छ र त्यो कुरा सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>That means, before reading the next section, make sure that you have read the last.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसको मतलब, अर्को खण्ड पढ्न भन्दा पहिले यो अन्तिम कुरा पढेको निश्चित पर्नुहोस्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>With that in mind, here are a few suggestions:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसलाई मनमा राख्नुहोस् र यहाँ केही सुझावहरू छन्:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Discussion fora</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अनलाइन चर्चा मञ्च</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Twitter has emerged as the platform of choice for disseminating information rapidly.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ट्विटर सबैलाई मन पराएको जानकारी प्रचार-प्रसारको लागि प्रयोग गर्न राम्रो मञ्चका रूपमा देखा परेको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Anything tagged with #opendata will be immediately seen by thousands.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले “#खुलाडाटा” हैशटैग प्रयोग गरेर लेखेको कुरा एकै चोटी हजारौँले हेर्न सक्छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>LinkedIn has a large selection of groups which are targeted towards open data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>लिंक्डइनमा (LinkedIn) पनि खुला डाटालाई लक्षित गरेको धेरै ठुलो समुहहरू छन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>While Facebook is excellent for a general audience, it has not received a great deal of attention in the open data community.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>फेसबुक (Facebook) पनि सामान्य दर्शक लागि उत्कृष्ट छ तर खुला डाटा समुदायको ध्यान धेरै आकर्षण गर्न सकेको छैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Link aggregators</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>लिंक एग्रीगेटर</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Submit your content to the equivalent of newswires for geeks.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफ्नो लेखहरू कम्प्युटर प्रयोगकर्ताले पढ्ने साइटहरूमा पेश गर्नुस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Reddit and Hacker News are the two biggest in this arena at the moment.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अहिले धेरैले प्रयोग गरे रेडिट (Reddit) अनि  हैकर न्युज (Hacker News ) हो ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>To a lesser extent, Slashdot and Digg are also useful tools in this area.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर सलासडट (Slashdot)  र डिग  (Digg) पनि यो क्षेत्रको लागि त्यतिकै राम्रो साइटहरू हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These sites have a tendency to drive significant traffic to interesting material.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस्ता साइटहरूले रोचक सामाग्रीमा धेरै प्रयोगकर्तालाई आकर्षण गराउछ ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They are also heavily focused on topic areas.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अनि विषय क्षेत्रहरूमा भारी केन्द्रित हुन्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Getting folks in a room: Unconferences, Meetups and Barcamps</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>मासिक भेटघाट, समेलन र बारक्यमहरू जस्ता कार्यक्रम राख्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Face-to-face events can be a very effective way to encourage others to use your data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>भेटघाट कार्यक्रमले तपाईँको डाटा प्रयोग गर्न भनेर अरूलाई प्रोत्साहन गर्न प्रभावकारी मौका दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Reasons that you may consider putting on an event include:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>भेटघाट कार्यक्रम राख्दा समावेश गर्न पर्ने केही कारणहरू :</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Finding out more about prospective re-users</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सम्भावित पुन:प्रयोगकर्ताको बारेमा थप पत्ता लगाउनहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Finding out more about demand for different datasets</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विभिन्न मांग भाईरहेको डाटासेटका बारे थप पत्ता लगाउनहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Finding out more about how people want to re-use your data</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>थप मानिसहरूले तपाईँको डाटा कसरी पुन:प्रयोग गर्न चाहनुहुन्छ तेस्को बारेमा पत्ता लगाउनहोस्</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Enabling prospective re-users to find out more about what data you have</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आफूसँग कस्तो खालको डाटा छ भनेर पत्ता लगाउन सम्भावित पुन प्रयोगकर्ता खोज्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Enabling prospective users to meet each other (e.g.so they can collaborate)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उस्तै सोच भएको प्रयोगकर्ताहरूको भेट भएको कुरा निश्चित पार्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Exposing your data to a wider audience (e.g.from blog posts or media coverage that the event may help to generate)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कार्यक्रमको ब्लग पोस्ट अथवा संन्चारका साधनको पहुँचबाट आफ्नो डाटालाई विश्वव्यापी दर्शक सामु लानुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are also lots of different ways of running events, and different types of events, depending on what aim you want to achieve.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले के हासिल गर्नु खोज्नु भएको छ, त्यो अनुसार कार्यक्रम धेरै किसिमको र धेरै तरिकाले चलाउन मिल्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>As well as more traditional conference models, which will include things like pre-prepared formal talks, presentations and demonstrations, there are also various kinds of participant-driven events, where those who turn up may:</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>साथै परम्परागत सम्मेलनको मोडेल पनि प्रयोग गर्न सकिन्छ, जसमा पुर्व पूर्व तयार औपचारिक वार्ता, प्रस्तुति र प्रदर्शन हुन्छ।सहभागी संचालित कार्यक्रम कसरी गर्ने:</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Guide or define the agenda for the event</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कार्यक्रमको लागि कार्यसूची परिभाषित गर्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Introduce themselves, talk about what they&apos;re interested in and what they&apos;re working on, on an ad hoc basis</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तदर्थ आधारमा एक - अर्काको परिचय गर्नुहोस अनि उनीहरू के मा कार्यरत गर्नुहुन्छ र के रुचि राख्नुहुन्छ भनी कुराकानी गर्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Give impromptu micro-short presentations on something they are working on</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिनीहरूले काम गरिरहेका विषयमा सानो र छोटो प्रस्तुति दिनुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Lead sessions on something they are interested in</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तिनीहरूलाई रुचि भएको केहि सत्रको नेतृत्व गर्नुहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There is plenty of documentation online about how to run these kinds of events, which you can find by searching for things like: &apos;unconference&apos;, &apos;barcamp&apos;, &apos;meetup&apos;, &apos;speedgeek&apos;, &apos;lightning talk&apos;, and so on.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>इन्टरनेटमा यस्तो खालको कार्यक्रम कसरी चलाउने भन्ने दस्तावेजहरू धेरै पाउन सकिन्छ मात्र तपाईँले ‘अन-कनफेरिंस’ (Unconference), बरक्यम्प (Barcamp), ‘मिटअप’ (Meetup), ‘स्पिगिक’ (Speedgeek), ‘लाइटनिंग टक’ (&apos;Lightning Talk) भन्ने शीर्षक प्रयोग गरेर खोज्नु भए हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>You may also find it worthwhile to contact people who have run these kinds of events in other countries, who will most likely be keen to help you out and to advise you on your event.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तपाईँले विभिन्न देशमा एसको कार्यक्रम संचालन गरिसकेका लाई सम्पर्क गर्नु भए झन् राम्रो हुन्छ, जसले तपाईँलाई कार्यक्रम कसरि संचालन गर्ने सिकाउछ सक्छ। </seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It may be valuable to partner with another organisation (e.g.a civic society organisation, a news organisation or an educational institution) to broaden your base participants and to increase your exposure</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कार्यक्रमा राम्रो सहभागिता बनाउन तपाईँले अरु संगठनहरू जस्तै उदाहरण: नागरिक समाज संगठन, समाचार संस्था वा शैक्षिक संस्था संग साझेदारि गर्नु भएमा धेरै राम्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Making things! Hackdays, prizes and prototypes</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ह्यकडेज, पुरस्कार र प्रोटोटाइपको आयोजना गर्नुहोस</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The structure of these competitions is that a number of datasets are released and programmers then have a short time-frame -running from as little as 48 hours to a few weeks - to develop applications using the data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस्तो प्रतियोगिताहरूमा तपाईँले जारी गर्नु भएको डाटा प्रयोग गरेर कम्प्युटर प्रोग्रामरहरूले छोटो समयमा नयाँ नयाँ चलाउन मिल्ने प्रोग्रामको विकास गर्दछन ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>A prize is then awarded to the best application.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>र सबैभन्दा राम्रो बनेको प्रोग्रामलाई सम्मानित गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Competitions have been held in a number of countries including the UK, the US, Norway, Australia, Spain, Denmark, and Finland.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बेलायत, अमेरिका, नर्वे, अस्ट्रेलिया, स्पेन, डेनमार्क र फिनल्याण्ड जस्तै विश्वका धेरै देशले यस्तो  प्रतियोगिता आयोजना गर्दछन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Conferences, Barcamps, Hackdays</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सम्मेलनहरू, Barcamps, Hackdays</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>One of the more effective ways for Civil Society Organisations (CSOs) to demonstrate to governments the value of opening up their datasets is to show the multiple ways in which the information can be managed to achieve social and economic benefit.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नागरिक समाज संगठन (CSOs) ले सरकारको खोल्ने तिनीहरूको डाटासेटको मूल्य देखाउनले सबै भन्दा प्रभावकारी तरिका भनेको डाटा पर्योग गरेर सामाजिक र आर्थिक लाभ कसरी हासिल र व्यवस्थित गर्न सकिन्छ भनेर देखाउनु हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>CSOs that promote re-use have been instrumental in countries where there have been advances in policy and law to ensure that datasets are both technically and legally open.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>नागरिक समाज संगठनहरू (CSOs) जसले आफ्नो देशमा पुन:प्रयोगलाई  बढावा गर्न सहायक भूमिका खेल्दछन, जहाँ डाटासेट दुवै प्राविधिक र कानुनी रूपमा खुला गर्न पर्छ भनेर नीति र व्यवस्थामा आगाडी नै सुनिश्चित भएको हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The typical activities which are undertaken as part of these initiatives normally include competitions, open government data conferences, &quot;unconferences&quot;, workshops and &quot;hack days&quot;.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यस्तो पहलमा धेरै जसो गरिने विशिष्ट गतिविधिहरू सामान्यतया प्रतियोगिता, खुला सरकार डाटा सम्मेलन, &quot;सम्मेलन&quot;, कार्यशालाओं र ह्यकडेज (Hackdays) समावेश हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>These activities are often organized by the user community with data that has already been published proactively or obtained using access to information requests.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रयोगकर्ताले यी गतिविधिहरूमा धेरै जसो सूचनाको हक प्रयोग गरेर वा पहिले नै इन्टरनेटमा प्रकाशित भइसकेको डाटाको प्रयोग गर्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In other cases, civil society advocates have worked with progressive public officials to secure the new release of datasets that can be used by programmers to create innovative applications.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अन्य अवस्थामा, नागरिक समाज समर्थकले डेटासेट को नयाँ रिलिज सुरक्षित गर्न प्रगतिशील सार्वजनिक अधिकारीहरू संग काम गरेर  प्रोग्रामर द्वारा नयाँ प्रोग्राम बनाउन प्रयोग गर्न सकिन्छ ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>File Formats</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>फाइलका ढाँचाहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>An Overview of File Formats</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>राष्ट्रिय तथा अन्तर्राष्ट्रिय स्तरमा पर्योग गरिने खुला डाटा फाइलको ढाँचाहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>JSON</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जेसन</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>JSON is a simple file format that is very easy for any programming language to read.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जेसन (JSON) सबैले प्रोग्रामिंग ल्यन्गजले सजिलै बुज्ने र पढ्न सकिने एउटा सरल फाइलको ढाँचा हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Its simplicity means that it is generally easier for computers to process than others, such as XML.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कम्प्युटरले अरु उपलब्ध ढाँचा भन्दा यो ढाँचालाई सजिलै उपयोग गर्न सक्नु नु यो ढाँचाको सरल परिचय हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>XML</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एक्स एम एल</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>XML is a widely used format for data exchange because it gives good opportunities to keep the structure in the data and the way files are built on and allow developers to write parts of the documentation in with the data without interfering with the reading of them.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा विनिमयको सबै भन्दा धेरै पर्योग हुने ढाँचा हो एक्स एम एल (XML) किनभने यसले फाइलहरू मा निर्माण गर्न र डाटाको संरचना राख्न राम्रो अवसर दिन्छ अनि प्रोग्राम विकासकर्ताहरूलै बिना कुनै हस्तक्षेप डाटाको दस्तावेजहरूमा भाग लिन र लेख्न अनुमति दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>RDF: A W3C-recommended format called RDF makes it possible to represent data in a form that makes it easier to combine data from multiple sources.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डब्ल्यू थ्री सी (W3C) - सिफारिसको आर डि एफ ढाँचा (RDF) ले सजिलै धेरै स्रोतको डाटालाई एकै कुरामा संयोजन गराउन मद्धत गराउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>RDF data can be stored in XML and JSON, among other serializations.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आर डि एफ (RDF) डाटालाई एक्स एम एल (XML) र जेसन र अन्य प्रचारको बिचमा पनि भण्डारण गर्न सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>RDF encourages the use of URLs as identifiers, which provides a convenient way to directly interconnect existing open data initiatives on the Web.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आर डि एफ (RDF) ले पहिचानको रूपमा यूआरएल (URL) हरूको प्रयोगलै प्रोत्साहन गर्छ, जसले वेबमा भएको अरु खुला डाटा पहलहरू सँग जडान हुन मदत गर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>RDF is still not widespread, but it has been a trend among Open Government initiatives, including the British and Spanish Government Linked Open Data projects.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर आर डि एफ (RDF) अझै पनि धेरै व्यापक भएको छैन, तर ब्रिटिश र स्पेनिश सरकार सहित खुला सरकारको पहल गर्ने धेरै खुला डाटा परियोजनाहरू बीच प्रवृत्ति।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The inventor of the Web, Tim Berners-Lee, has recently proposed a five-star scheme that includes linked RDF data as a goal to be sought for open data initiatives.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेबका आविष्कारक, टिम बर्नर्स ली हालै प्रस्तावित गर्नु भएको पाँच तारा योजनामा टिम बर्नर्स ली डाटा लिंक सबैलाई खुला डाटा पहलको लक्ष्य हुन पर्ने कुरा समावेश गर्नु भएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Spreadsheets</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्प्रेडसिटहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Many authorities have information left in the spreadsheet, for example, Microsoft Excel.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरै अधिकारीहरूको जानकारी स्प्रेअडसिटमा (spreadsheet) बाँकी भएको हुन्छ, उदाहरणका लागि माईक्रोसफ्ट एक्सेल।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This data can often be used immediately with the correct descriptions of what the different columns mean.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विभिन्न स्तम्भहरू अर्थको सही वर्णन दिएपछि यसमा भएको डाटा तुरुन्तै प्रयोग गर्न सकिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, in some cases, there can be macros and formulas in spreadsheets, which may be somewhat more cumbersome to handle.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर, केही अवस्थामा स्प्रेडसिटहरूमा बृहत र सूत्रहरू पनि हुन सक्छ, जुन सम्हाल्न अलि गारो हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is, therefore, advisable to document such calculations next to the spreadsheet since it is generally more accessible for users to read.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसैले साधारण प्रयोगकर्तालाई पढ्नका लागि थप सजिलो बनाउन तपाईँले अर्को स्प्रिडसिटमा यस्तो गणना दस्तावेज राख्नु भए उचित हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Comma Separated Files: CSV files can be a very useful format because it is compact and thus suitable to transfer large sets of data with the same structure.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>CSV (सिएसभी) फाइल धेरै उपयोगी ढाँचा हुन सक्छ किनभने यो संकुचित हुन्छन र एउटै संरचनाबाट ठूलो डाटासेटहरू हस्तान्तरण गर्न उपयुक्त हुन्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>However, the format is so spartan that data are often useless without documentation since it can be almost impossible to guess the significance of the different columns.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर, ढाँचा धरै स्पष्ट हुन्छ र डाटा दस्तावेज बिना धेरै जसो काम नलाग्ने हुन्छ किनकी यसमा विभिन्न स्तम्भहरूको महत्त्व अनुमान गर्न लगभग असम्भव जस्तै नै हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It is therefore particularly important for the comma-separated formats that documentation of the individual fields are accurate.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसै कारणले गर्दा अल्पविराम यानिको कमाले छुटाएको ढाँचामा व्यक्तिगत क्षेत्रहरूको दस्तावेज सही र महत्वपूर्ण हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Furthermore, it is essential that the structure of the file is respected, as a single omission of a field may disturb the reading of all remaining data in the file without any real opportunity to rectify it because it cannot be determined how the remaining data should be interpreted.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसबाहेक फाइलहरूको संरचना सम्मान गर्न पनि आवश्यक छ, एउटा क्षेत्रमा भएको सानो भुलचूकlले डाटा पढेकोलै बाधाको बन्न सक्छ र यसलाई सुधारने कुनै पनि वास्तविक मौका बाँकी रहदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Text Document</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>पाठ कागजात</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Classic documents in formats like Word, ODF, OOXML, or PDF may be sufficient to show certain kinds of data - for example, relatively stable mailing lists or equivalent.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>Word, ODF, OOXML, वा PDF जस्तै ढाँचाहरूमा प्रचलित कागजातहरूको डाटाको प्रकार देखाउन पर्याप्त हुन सक्छ - उदाहरणका लागि, अपेक्षाकृत स्थिर पत्राचार सूची।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It may be cheap to exhibit in, as often it is the format the data is born in.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो प्रदर्शनीको लागि सस्तो हुन सक्छ किनभने डाटाको जन्म यो ढाँचामा नै भएको हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The format gives no support to keep the structure consistent, which often means that it is difficult to enter data by automated means.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ढाँचाले संरचनालाई लगातार राख्न कुनैपनि  समर्थन दिदैन, जसको मतलब डाटा स्वचालित तरिकाले प्रविष्ट गर्न गाह्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Be sure to use templates as the basis of documents that will display data for re-use, so it is at least possible to pull information out of documents.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा पुन:प्रयोगको र डाटा प्रदर्शनको लागि टेम्प्लेटहरूको प्रयोग निश्चित गर्नुहोस, जसले त्यो कागजातबाट जानकारी निकाल्न कम्तिमा सम्भव होस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It can also support the further use of data to use typography markup as much as possible so that it becomes easier for a machine to distinguish headings (any type specified) from the content and so on.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसले टाइपोग्राफी मार्कअपको (typography markup) प्रयोग गर्न र डाटालाई पछि पुनप्रयोग गर्न को लागि समर्थन गर्न सक्छ जसले मेशिनलाई कुनै प्रकारको शीर्षकहरू (कुनै पनि प्रकार निश्चित) सजिलै पत्ता लगुना मद्धत गर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Generally, it is recommended not to exhibit in word processing format if data exists in a different format.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सामान्यतया, यदि डाटा फरक ढाँचामा अवस्थित छ भने यो ढाँचामा शब्द प्रक्रमण प्रदर्शनी गर्न सिफारिस गर्दैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Plain Text</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सादा पाठ</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Plain text documents (.txt) are very easy for computers to read.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सादा पाठ कागजातहरू (.txt) कम्प्युटरलाई पढ्नको लागि धेरै सजिलो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>They generally exclude structural metadata from inside the document, however, meaning that developers will need to create a parser that can interpret each document as it appears.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसमा साधारण कागजात भित्रको संरचनात्मक मेटाडाटालाई बहिष्कार गराएको हुन्छ तर, विकासकर्ताहरूले यसको प्रत्येक कागजात व्याख्या गर्नको लागि एउटा पदच्छेदको सिर्जना गर्न पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Some problems can be caused by switching plain text files between operating systems.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>केही समस्याहरू सादा पाठ फाइल र सञ्चालन प्रणाली बीच स्विचको कारणले पनि हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>MS Windows, Mac OS X, and other Unix variants have their own way of telling the computer that they have reached the end of the line.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>एमएस विन्डोज (MS Windows), म्याक ओएस एक्स (Mac OS X) र अन्य युनिक्स (Unix) भित्र तिनीहरू लाइनको अन्तिम पुग्यो भनेर बताउन आफ्नै तरिका हुन्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Scanned image</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्क्यानगरिएको तस्विर</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Probably the least suitable form for most data, but both TIFF and JPEG-2000 can at least mark them with documentation of what is in the picture - right up to mark up an image of a document with full-text content of the document.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>शायद यो डाटाको लागि सबैभन्दा कम्ति उपयुक्त ढाँचा हो, तर TIFF र JPEG-2000 दुवैमा तपाईँलाई कम्तिमा त्यो चित्रमा के को दस्तावेजहरू छन् चिनो लगाउन सक्नुहुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It may be relevant to their displaying data as images whose data are not born electronically - an obvious example is the old church records and other archival material - and a picture is better than nothing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जुन डाटाहरू पहिला नै इलेक्ट्रोनिक थिएन त्यस्तो डाटाहरूलाई तस्बिरको रूपमा प्रदर्शन गर्न सान्दर्भिक हुन सक्छ - स्पष्ट उदाहरणको लागि पुरानो चर्चको रेकर्ड र अन्य अभिलेखीय सामाग्रीहरू - हुँदैनहुनु भन्दा तस्वीर मात्रै हुनु पनि केही राम्रो हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Proprietary formats</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्वामित्व फाइलक ढाँचाहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Some dedicated systems, etc.have their own data formats that they can save or export data in.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>केही समर्पित प्रणाली, आदिहरूको आफ्नै डाटाको स्वरूप हुन्छ जुन उनीहरूले आफ्नै डाटालाई सुरक्षित वा निर्यात गर्न प्रयोग गर्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It can sometimes be enough to expose data in such a format - especially if it is expected that further use would be in a similar system as that which they come from.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कहिलेकाहीं यस्तो ढाँचामा डाटा पर्दाफास गर्न पर्याप्त हुन्छ - विशेषगरी, यो अगाडीको जस्तै यस्तै प्रणालीमा प्रयोग हुनेछ भनेर अपेक्षा गरिएको हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Where further information on these proprietary formats can be found should always be indicated, for example by providing a link to the supplier&apos;s website.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि यस्तै स्वामित्व स्वरूपको  बारेमा थप जानकारी पाउन सकिन्छ भने सधैं संकेत गर्नुपर्छ, उदाहरणका लागि आपूर्तिकर्ता वेबसाइटको लिंक प्रदान गरेर।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Generally, it is recommended to display data in non-proprietary formats where feasible.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सामान्यतया जहाँ सम्भाव भए सम्म गैर-स्वामित्व ढाँचामा डाटा प्रदर्शन गर्न सिफारिस गरिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>HTML Nowadays much data is available in HTML format on various sites.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>आजकल धेरैजसो विभिन्न साइटहरूमा डाटाको ढाँचा एच टि यम एलमा (HTML) उपलब्ध हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This may well be sufficient if the data is very stable and limited in scope.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटा धेरै स्थिर र स्कोप मा सीमित भएमा यो राम्रो र पर्याप्त पनि हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In some cases, it could be preferable to have data in a form easier to download and manipulate, but as it is cheap and easy to refer to a page on a website, it might be a good starting point in the display of data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>केही अवस्थामा, डाटालाई डाउनलोड र हेरफेर गर्न सजिलो एक ढाँचामा डाटा उपलब्ध भयो भने राम्रो हुन्छ, तर वेबसाइटको पृष्ठमा  संकेत गर्न सस्तो र सजिलो रूप हुनसक्छ, र यो डाटा प्रदर्शनको एउटा राम्रो सुरुवात विन्दु हुनसक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Typically, it would be most appropriate to use tables in HTML documents to hold data, and then it is important that the various data fields are displayed and are given IDs which make it easy to find and manipulate data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सामान्यतया, एच टि यम एल (HTML) ढाँचामा डाटा राख्नको लागि टेबलहरूको प्रयोग गर्न सबैभन्दा उपयुक्त हुनेछ, र त्यसपछि डाटा पत्ता लगाउन र डाटालै हेरफेर गर्न सजिलो बनाउन डाटा आईडी दिने र विभिन्न डाटाको क्षेत्रहरू प्रदर्शन गर्न महत्त्वपूर्ण छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Yahoo has developed a tool (http://developer.yahoo.com/yql/) that can extract structured information from a website, and such tools can do much more with the data if it is carefully tagged.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>याहु (Yahoo) भन्ने कम्पनीले वेबसाइट बाट त्यस्तो डाटालाई निकाल्न उपकरण बनाएको छ (http://developer.yahoo.com/yql/), र डाटालाई ध्यान दिएर ट्याग गराएको छ भने यस्तो उपकरणले धेरै काम गर्न सक्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Open File Formats</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला फाइलका ढाँचाहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Even if information is provided in electronic, machine-readable format, and in detail, there may be issues relating to the format of the file itself.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जानकारी इलेक्ट्रनिक, मिसिन-पठनीय ढाँचा र विस्तार रुपमा प्रदान गरिए पनि, त्यहाँ फाइलमा नै प्रारूप सम्बन्धी मुद्दाहरू हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The formats in which information is published – in other words, the digital base in which the information is stored - can either be &quot;open&quot; or &quot;closed&quot;.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ढाँचाहरू जसमा जानकारी प्रकाशित गरिन्छ - अर्को शब्दमा भन्नुपर्दा, डिजिटल आधार जसमा जानकारीहरू भण्डारण गरिएको हुन्छ - त्यो &quot;खुला&quot; वा &quot;बन्द&quot; जे पनि हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>An open format is one where the specifications for the software are available to anyone, free of charge so that anyone can use these specifications in their own software without any limitations on re-use imposed by intellectual property rights.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला ढाँचामा सफ्टवेयर लागि विनिर्देशों सबै नि:शुल्क उपलब्ध हुन्छ जुन जो-कोहिले पनि त्यो विनिर्देशों बिना कुनै रोक आफ्नो सफ्टवेयरमा पुन:प्रयोग गर्नुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If a file format is &quot;closed&quot;, this may be either because the file format is proprietary and the specification is not publicly available, or because the file format is proprietary and even though the specification has been made public, re-use is limited.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>फाइलको ढाँचाहरू &quot;बन्द&quot; हुनुको दुईओटा कारण हुनसक्छ, पहिलो त्यो फाइल प्रारूप स्वामित्वमाहुन सक्छ र दोस्रो विनिर्देशन सार्वजनिक रूपमा उपलब्ध नभएको हुनसक्छ वा विनिर्देशन सार्वजनिक गरिएको भएता पनि फाइल प्रारूप स्वामित्वमा हुनपर्छ जसमा पुन प्रयोग सीमितले मात्र गर्न पाउदछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>If information is released in a closed file format, this can cause significant obstacles to reusing the information encoded in it, forcing those who wish to use the information to buy the necessary software.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यदि  जानकारी बन्द फाइलको ढाँचामा जारी छ भने, त्यो जानकारी पुन प्रयोग गराएर त्यसमा भएको महत्वपूर्ण समग्र निकाल्न अवरोध हुन्छ, जसले गर्दा त्यो जानकारी प्रयोग गर्न चाहनुहुनेले जबरजस्ती आवश्यक सफ्टवेयर किन्न बाध्य हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The benefit of open file formats is that they permit developers to produce multiple software packages and services using these formats.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला फाइल ढाँचाहरूको फाइदा भनेको, तिनीहरूले कम्प्युटर सफ्टवेयर विकासकर्ताहरूलाई त्यै स्वरूपहरू प्रयोग गर्न धेरै सफ्टवेयर प्याकेज र सेवाहरूको उत्पादन गर्न अनुमति दिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This then minimizes the obstacles to reusing the information they contain.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जसले समावेश भएका जानकारी प्रयोग गर्न अवरोध घटाउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Using proprietary file formats for which the specification is not publicly available can create dependence on third-party software or file format license holders.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विनिर्देशन सार्वजनिक रूपमा उपलब्ध नभएकोमा स्वामित्व फाइल ढाँचा प्रयोगले तेस्रो-पक्ष सफ्टवेयर वा फाइल ढाँचाको लाइसेन्समा निर्भरताको अवस्था सिर्जना गर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>In worst-case scenarios, this can mean that information can only be read using certain software packages, which can be prohibitively expensive, or which may become obsolete.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खराब परिदृश्यको कुरा गर्नुपर्दा, त्यो डाटा निश्चित सफ्टवेयर प्याकेजहरूको प्रयोग गराएर मात्रै त्यो जानकारी पढ्न सकिन्छ, जुन धेरै महंगा हुन सक्छ, वा अप्रचलित हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The preference from the open government data perspective therefore is that information be released in open file formats which are machine-readable.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसैले खुला सरकारी डाटाको दृष्टिकोणबाट प्राथमिकतामा जानकारी खुला फाइल ढाँचामा जारी गर्दा त्यो मिसिन-पठनीय पनि हुन आवश्यक हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>How do I use a given format?</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>दिइएको ढाँचाहरू कसरी प्रयोग गर्ने?</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>When an authority must exhibit new data – data that has not been exhibited before – you should choose the format that provides the best balance between cost and suitability for purpose.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जब अधिकारीले नयाँ डाटा प्रदर्शनी गर्ने पर्ने हुन्छ - डाटा जुन अघि प्रदर्शन गरिएको हुदैन - तपाईँले लागत र उपयुक्तत कामको लागि प्रयोग हुने र सबै भन्दा राम्रो ब्यालेन्स प्रदान गर्ने ढाचाको छनौट गर्नुपर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For each format, there are some things you should be aware of, and this section aims to explain them.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>प्रत्येक ढाँचाको लागि केही कुराहरूमा तपाईँ सजग हुनुपर्छ, र यो खण्डले तिनीहरूलाई व्याख्या गर्ने लक्ष्य लिएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This section focuses only on how the cut surfaces are best arranged so that machines can access them directly.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यो खण्डको ध्यान कसरी सतहहरूको कटौतीबाट मिसिनको सीधा पहुँच गर्न सकिन्छ भने कुरामा केंद्रित हुनेछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Advice and guidance about how websites and web solutions should be designed can be found elsewhere.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेब साइट र वेब समाधानहरूको डिजाइन कसरी गर्नुपर्छ र अन्यत्र कस्तो पाउन सकिन्छ भने सल्लाह र निर्देशनको बारेमा पनि समावेश गरिएको छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Web services</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेब सेवाहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For data that changes frequently, and where each pull is limited in size, it is very relevant to expose data through web services.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>बारम्बार परिवर्तन भैरहने डाटाहरू जहाँ प्रत्येक डाटाको आकार सीमित हुन्छ, त्यस अवस्थामा वेब सेवा मार्फत डाटालाई प्रकाशित गर्दा सान्दर्भिक हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are several ways to create a web service, but some of the most used are SOAP and REST.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेब सेवा बनाउने धेरै विधिहरू छन् तर सबैभन्दा धेरै प्रयोग हुने विधिहरू सोप (SOAP) र रेस्ट (REST) हुन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Generally, SOAP over REST, REST services, but is very easy to develop and use, so it is a widely used standard.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>साधारणतया, REST भन्दा SOAP, REST सेवाहरू विकास र प्रयोग गर्न र बनाउन धेरै सजिलो हुन्छ, त्यसैले यसको प्रयोग व्यापक हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Database</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटाबेस</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Like web services, databases provide direct access to data dynamically.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>वेब सेवाहरू जस्तै, डाटाबेसले गतिशील रूपमा डाटा सम्म प्रत्यक्ष पहुँच प्रदान गर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Databases have the advantage that they can allow users to put together just the extraction that they are interested in.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटाबेस सँगै प्रयोगकर्ताको रुचि अनुसार डाटाको निकासी गर्ने र राख्न अनुमति दिन सक्ने लाभ हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>There are some security concerns about allowing remote database extraction and database access is only useful if the structure of the database and the importance of individual tables and fields are well documented.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तर रिमोट डाटाबेस निकासीको अनुमति दिने बारे केही सुरक्षाक सवालहरू छन् र डाटाबेस पहुँच डाटाबेसको संरचनामा मात्र  उपयोगी हुन्छ र व्यक्तिगत टेबल र क्षेत्रहरूको महत्त्व संरचनाहरू सँधै राम्रो दस्तावेज हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Often, it is relatively simple and inexpensive to create web services that expose data from a database, which can be an easy way to address safety concerns.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अक्सर, डाटाबेसले डाटाको प्रकासन गर्ने वेब सेवाहरूको सिर्जना गर्न अपेक्षाकृत सरल र सस्तो हुन्छ, जुन सुरक्षाको चिन्ता सम्बोधन गर्न सजिलो तरिका पनि हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Ten Principles for Opening Up Government Information</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारी सूचना खुला गर्ने दश सिद्धान्तहरू</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>1.Completeness</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>१. पूर्णता</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Datasets released by the government should be as complete as possible, reflecting the entirety of what is recorded about a particular subject.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकार द्वारा जारी गर्ने डाटासेट सकेसम्म पूर्ण हुनुपर्छ, र त्यसले के के विशेष विषयमा रेकर्ड गरिएको छ त्यसको संपूर्णता प्रतिबिम्बित हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>All raw information from a dataset should be released to the public, except to the extent necessary to comply with federal law regarding the release of personally identifiable information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>संघीय व्यवस्थाको पालन गराएर व्यक्तिगत रूपमा पहिचान गराको डाटासेटको सबै कच्चा जानकारीहरू सार्वजनिक रुपमा जारी गर्नु पर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Metadata that defines and explains the raw data should be included as well, along with formulas and explanations for how derived data was calculated.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>मेटाडाटा जसलाई कच्चा डाटा कसरी प्राय गर्ने व्याख्या गर्छ त्यो पनि कसरी उत्पन्न डाटालाई परिभाषित गर्ने र गणना गर्ने भन्ने कुरा समावेश हुनुपर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Doing so will permit users to understand the scope of information available and examine each data item at the greatest possible level of detail.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसो गर्नाले प्रयोगकर्तालाई उपलब्ध जानकारीको स्कोप बुझ्न अनुमति मिल्छ र सबै ठूलो सम्भव भए सम्मको प्रत्येक डाटाको स्तर र वस्तु केलाउन पाउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>2.Primacy</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>२. प्राथमिक</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Datasets released by the government should be primary source data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारद्वारा जारी गर्ने डाटासेट प्राथमिक श्रोतको डाटा हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>This includes the original information collected by the government, details on how the data was collected and the original source documents recording the collection of the data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसमा सरकारद्वारा संकलित मूल जानकारीहरू समावेशको साथै कसरी डाटाको विवरणहरू सङ्कलन हुन्छ भन्ने मूल श्रोतको कागजातहरू डाटा सँग रेकर्ड हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Public dissemination will allow users to verify that information was collected properly and recorded accurately.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सार्वजनिक रुपमा जानकारी प्रकसित भयो भने प्रयोगकर्ताहरूले जानकारी राम्ररी संकलन र सही रेकर्ड भएको छ कि छैन भनेर प्रमाणित गर्न सक्छन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>3.Timeliness</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>३. समयमै उपलब्ध</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Datasets released by the government should be available to the public in a timely fashion.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकार द्वारा जारी गर्ने डाटासेट एकै समयमा सार्वजनिक रुपमा उपलब्ध हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Whenever feasible, information collected by the government should be released as quickly as it is gathered and collected. Priority should be given to data whose utility is time sensitive.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सम्भाव्य भए सम्म, सरकारद्वरा संकलित जानकारी सकेसम्म छिटो उपलब्ध गर्नुपर्छ, मिल्यो भने सरकारले भेला र संकलित गर्ने बितिकै उपयोगित संवेदनशील डाटालाई प्राथमिक समय दिनपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Real­time information updates would maximize the utility the public can obtain from this information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>तत्काल समयमा जानकारी अपडेटले सार्वजनिकले त्यो जानकरी बाट धेरै लाभ लिन सक्ने वातावरणको वृद्धि हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>4.Ease of Physical and Electronic Access</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>४. शारीरिक र इलेक्ट्रनिक पहुँच गर्न सजिलो</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Datasets released by the government should as accessible as possible, with accessibility defined as the ease with which information can be obtained, whether through physical or electronic means.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारद्वारा जारी गर्ने डाटासेट सकेसम्म सुलभ पहुँचको हुनुपर्छ, पहुँच भन्नले त्यो जानकारी सजिलो रूपमा प्राप्त गर्न सकिन पर्छ, </seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Barriers to physical access include requirements to visit a particular office in person or requirements to comply with particular procedures (such as completing forms or submitting FOIA requests).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>शारीरिक वा विद्युतीय जुनै माध्यमबाट भए पनि व्यक्ति आफै विशेष कार्यालय भ्रमण गर्न पर्ने आवश्यकताहरू वा विशेष प्रक्रियाहरूको(जस्तै सुचनाको हकको प्रयोग) पालना गर्न पर्ने आवश्यकताहरू भौतिक पहुँच को बाधा हो।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Barriers to automated electronic access include making data accessible only via submitted forms or systems that require browser­ oriented technologies (e.g., Flash, Javascript, cookies or Java applets).</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>ब्राउजर उन्मुख प्रविधिहरूको(उदाहरणका लागि: फ्लैश, जाभास्क्रिप्ट, कुकीहरू वा जाभा एप्लेटहरू) आवश्यकता वा पेश प्रकार प्रणाली मार्फत सुलभ डाटा बनाउने स्वचालित विद्युतीय पहुँचको बाधाहरू हुन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>By contrast, providing an interface for users to download all of the information stored in a database at once (known as “bulk” access) and the means to make specific calls for data through an Application Programming Interface (API) make data much more readily accessible.(An aspect of this is “findability,” which is the ability to easily locate and download content.)</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg> यसको विपरीत, एकैचोटि डाटावेसमा भण्डारण गरिएका सबै जानकारीहरू प्रयोगकर्तालाई  डाउनलोडको लागि एउटा इन्टरफेस प्रदान गर्ने (“bulk” पहुँचको रूपमा चिनिने) र एप पि आई (API) बाट विशेष कल गरेर डाटालै र धेरै सजिलै पहुँचमा लिएर आउने।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>5.Machine readability</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>५. मेशिनले  बुझनी</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Machines can handle certain kinds of inputs much better than others.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>मेशिनले केहि प्रकारको इन्पुट अरूले भन्दा धेरै राम्ररी ह्यान्डल गर्न सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, handwritten notes on paper are very difficult for machines to process.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरणको लागि, कागजमा भएको हस्तलिखित टिप्पणीहरू मेशिनलाई प्रशोधन गर्नको लागि धेरै गाह्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Scanning text via Optical Character Recognition (OCR) results in many matching and formatting errors.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>स्क्यान फाइलको ढाँचाहरू धेरै मिल्दो र ढाँचामा त्रुटिहरू हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Information shared in the widely­ used PDF format, for example, is very difficult for machines to parse.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>व्यापक प्रयोग हुने पि डी एफ (PDF) प्रारूपमा जानकारी प्रकाशित गर्दा पनि त्यो मेशिनले पढ्नको लागि धेरै गाह्रो हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Thus, information should be stored in widely ­used file formats that easily lend themselves to machine processing.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>त्यसैले जानकारी सँधै धेरै प्रयोग हुने फाइलको ढाँचामा भण्डारण गर्न पर्छ जसले गर्दा मेशिनल प्रयोग सँग पनि सहजता आउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>(When other factors necessitate the use of difficult o­parse formats, data should also be available in machine ­friendly formats.) These files should be accompanied by documentation related to the format and how to use it in relation to the data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>(अरू कुरा भन्दा पनि डाटा सधैँ मेशिन अनुकुल स्वरूपमा उपलब्ध हुनुपर्छ।) यी फाइलहरूमा डाटाको सम्बन्ध र यसको प्रयोग कसरी गर्न सम्बन्धित दस्तावेज सँगसँगै हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>6.Non­discrimination</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>६. बिना भेदभाव</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>“Non­discrimination” refers to who can access data and how they must do so.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>गैर भेदभाव जसले डाटाको पहुँच गर्न सक्छ त्यसैले बुझाउँछ र तिनीहरूले त्यसो गर्न पर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Barriers to use of data can include registration or membership requirements.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>डाटाको प्रयोग गर्न बाधाको कारणमा दर्ता वा सदस्यता लिन पर्ने आवश्यकताहरू समावेश हुन सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Another barrier is the uses of “walled garden,” which is when only some applications are allowed access to data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अर्को बाधा छ &quot;पर्खालले घेरिएको बगैचा &quot; को प्रयोगका हो, जो केवल केही कम्प्युटर सफ्टवेयलाई मात्र डाटा पहुँचको अनुमति हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>At its broadest, non­ discriminatory access to data means that any person can access the data at any time without having to identify him/herself or provide any justification for doing so.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>यसको व्यापकमा, डाटाको भेदभावपूर्ण रहित पहुँच बनाएको कुनै पनि व्यक्तिले उसको आफ्नो पहिचान वा कुनै पनि औचित्य बिनानै कुनै पनि समयमा डाटा उपयोग गर्न सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>7.Use of Commonly Owned Standards</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>७. सामान्य स्वामित्व मानक प्रयोग गर्ने</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Commonly owned (or “open”) standards refers to who owns the format in which data is stored.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सामान्यतः स्वामित्व (वा &quot;खुला&quot;) स्तर भन्नाले डाटा भण्डारण गरिएको मूल ढाँचाको मालिकलाई बुझाउँछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, if only one company manufactures the program that can read a file where data is stored, access to that information is dependent upon the use of the company&apos;s processing program.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>उदाहरणको लागि यदि डाटा भण्डार गरेको फाइलको ढाँचा पढ्न सकिने कम्प्युटर प्रोग्राम कुनै एउटा कम्पनीले मात्र छ भने त्यो जानकारी पहुँचको लागि कम्पनिको कार्यक्रम प्रशोधनमा भर पर्ने गर्दछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Sometimes that program is unavailable to the public at any cost, or is available, but for a fee.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>कहिलेकाहीं त्यो सफ्टवेयलाई कुनै पनि मूल्यमा सार्वजनिकको लागि उपलब्ध हुँदैन, वा उपलब्ध छ, तर त्यसको लागि शुल्क लाग्ने हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For example, Microsoft Excel is a fairly commonly­ used spreadsheet program which costs money to use.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जस्तै, माईक्रोसफ्ट एक्सेल एकदम सामान्यतः प्रयोग हुने स्प्रिेडसिट सफ्टवेय हो तर त्यसको प्रयोग गर्न पैसा लाग्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Freely available alternative formats often exist by which stored data can be accessed without the need for a software license.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>खुला रुपमा उपलब्धता वैकल्पिक प्रारूपहरू धेरैले भण्डारण फाइलको ढाँचाहरू सफ्टवेयर लाइसेन्सको आवश्यकता बिनानै पहुँच गर्न सकिन्छ ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Removing this cost makes the data available to a wider pool of potential users.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg> यस्तो लागतहरू हटाउनले सम्भावित प्रयोगकर्ताहरू बिच डाटाको पहुँच बडाउछ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>8.Licensing</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>८. लाइसेन्स</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The imposition of “Terms of Service,” attribution requirements, restrictions on dissemination and so on acts as barriers to public use of data.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>विशेष “सेवा सर्तहरू&quot; को आवश्यकताको अँगाल्न, प्रसार प्रतिबन्ध र अरु यस्तै कारणहरू डाटाको सार्वजनिक प्रयोग गर्न बाधाहरू हुन्।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Maximal openness includes clearly labeling public information as a work of the government and available without restrictions on use as part of the public domain.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अधिकतम खुलापनमा स्पष्ट रुपमा सार्वजनिक जानकारीहरूमा यो सरकारी काम हो भन्ने लेबल समावेश हुन्छ र बिना कुनै प्रतिबन्ध सार्वजनिक डोमेनको भागको रूपमा प्रयोगको लागि उपलब्ध हुन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>9.Permanence</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>९. स्थायित्व</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>The capability of finding information over time is referred to as permanence.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>समयको क्रमसँगै जानकारी पाउने क्षमताlलाई स्थायित्व भानिन्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Information released by the government online should be sticky: It should be available online in archives in perpetuity.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारद्वारा जारी गरेको सूचनालाई अनलाइन गरिएको हुनुपर्छ र  यो अनलाइन संग्रहमा सधैँभरी उपलब्ध हुनुपर्छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Often times, information is updated, changed or removed without any indication that an alteration has been made.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>धेरै पटक, जानकारी अद्यावधिक हुन्छ, र त्यसलाई परिवर्तन वा हटाइएर हेरफेर गरिएको छ भने कुनै पनि संकेत हुदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Or, it is made available as a stream of data, but not archived anywhere.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>अथवा, डाटाहरू  धाराको रूपमा उपलब्ध हुन्छ, तर कहीं अभिलेख हुदैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>For best use by the public, information made available online should remain online, with appropriate version­ tracking and archiving over time.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सार्वजनिकद्वारा सर्वश्रेष्ठ प्रयोगको लागि, अनलाइनमा उपलब्ध जानकारी सधैँ अनलाइनमा नै रहनुपर्छ, उपयुक्त संस्करण ट्रयाकिङ र समयको संग्रह सँगै।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>10.Usage Costs</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>१०. उपयोग लागत</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>One of the greatest barriers to access to ostensibly publicly­ available information is the cost imposed on the public for access—even when the cost is de minimus.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सार्वजनिक रूपमा उपलब्ध जानकारीको पहुँच गर्न सबैभन्दा ठूलो बाधाक भन्नु नै त्यो पहुँचका लागि सार्वजनिक मा लगाएको लागत सुल्क हो - चाए त्यो सुल्क थोरै किन नहोस।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Governments use a number of bases for charging the public for access to their own documents: the costs of creating the information; a cost­ recovery basis (cost to produce the information divided by the expected number of purchasers); the cost to retrieve information; a per page or per inquiry cost; processing cost; the cost of duplication etc.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>सरकारले धेरै किसिमको आधार को प्रयोगबाट जनताहरूलाई आफ्नै कागजातहरू पहुँचको लागि सार्वजनिक शुल्क लगाउछन। जानकारी सिर्जना को लागत; रिकभरी आधारको लागत (खरीदारहरूको अपेक्षित नम्बर हेरेर विभाजित जानकारी उत्पादन लागत); जानकारी प्राप्त गर्न लागत; प्रति पृष्ठ वा प्रति जांच लागत; प्रोसेसिंग लागत; दोहरावको लागत आदि सबैजसो सरकारी जानकारी सरकारी उद्देश्यका लागि संकलित हुन्छ,</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Most government information is collected for governmental purposes, and the existence of user fees has little to no effect on whether the government gathers the data in the first place.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg> प्रयोगकर्ता शुल्कको अस्तित्व सरकारले पहिलो स्थानमा डाटा जम्मा गर्दा सानो वा ठुलो कुनै प्रभाव पर्दैन।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>Imposing fees for access skews the pool of who is willing (or able) to access information.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg>जानकारी पहुँच गर्न इच्छुकहरूको लागि पहुँचका लागि प्रभावशाली शुल्क छ।</seg></tuv>
</tu>

<tu creationdate="2017157T171545Z" creationid="Saroj Dhakal">
<prop type="Txt::Note"></prop>
<tuv xml:lang="EN-US"><seg>It also may preclude transformative uses of the data that in turn generates business growth and tax revenues.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="NE"><seg> यो डाटाको परिवर्तनशील प्रयोगबाट व्यापार वृद्धि र कर राजस्व उत्पन्न पनि गर्न सक्छ।</seg></tuv>
</tu>

</body>
</tmx>